Ek açıklama

Tarihî bir kitabın sonunda, kullanılan kaynakları saymak âdettendir; Marie-Antoinette’le ilgili bu özel durumda ise bana, hangi kaynakların ve hangi nedenlerle kullanılmamış olduğunu kaydetmek neredeyse daha önemli görünüyor. Çünkü burada, her zaman en emin olan belgelerin, yani birinin kendi eliyle yazdığı mektupların bile güvenilmez olduğu ortaya çıkıyor. Marie-Antoinette, bu kitapta birçok defa söylendiği gibi, sabırsız karakterine uygun olarak, mektup yazmak bakımından kayıtsız birisiydi; bugün bile Trianon’da görülebilen o harika, zarif yazı masasına gönüllü olarak, gerçek bir zorlama altında olmadan, neredeyse hiç oturmamıştır. Bu nedenle, ölümün üzerinden on yıl, yirmi yıl geçtikten sonra bile, “Payez, Marie-Antoinette” şerhi taşıyan sayısız fatura bir yana, onun elinden çıkmış hiçbir mektubun bulunmamış olmasında şaşılası bir yan yoktur. Sürdürdüğü ve gerçekten ayrıntılı olarak yapılmış iki mektuplaşma, biri annesi ve Viyana Sarayı’yla, diğeri Kont Fersen ile yaptığı özel yazışma, o sıralar ve daha sonra da bir elli yıl boyunca arşivlerde kilit altında tutulur; Kontes Polignac’a yazdığı ve yayımlanmış olan pek az mektup da keza, orijinal olarak ulaşılır belgeler değildir. Bu bakımdan, kırklı, ellili, altmışlı yıllar boyunca Paris’teki hemen her yazma müzayedesinde elle yazılmış mektupların ortaya çıkması ve bunların hepsinin de, Kraliçe’nin imzasını taşıması –oysa Kraliçe pek istisnai hallerde imza atmıştır– bir o kadar şaşırtıcı olur. Sonra, birbiri ardınca, bol keseden yayınlar gelir, Kont Hunolstein tarafından yayımlananlar, Baron Feuillet de Conches’un yayına hazırladığı (bugün hâlâ en geniş kapsamlıları olan) mektupları, üçüncü olarak da Klinkowström’ün –tabii, orası burası edeplice budanmış bir seçme halinde– yayımladığı, Marie-Antoinette tarafından Fersen’e yazılmış mektupları içeren derleme. Ne var ki, ciddi tarihçilerin malzemenin böyle büyük çapta zenginleşmesinden duyduğu sevinç katıksız bir sevinç olamamıştır; daha piyasaya çıkışlarından birkaç ay sonra, Hunolstein’ın ve Feuillet de Conches’un yayınladığı mektuplardan birçoğu hakkında kuşkular baş gösterir, uzun sürecek bir polemik başlar ve çok geçmeden, işe dürüstçe bakanlar için kuşku bile götürmez hale gelir ki, çok becerikli, hatta dâhiyane bir sahtekâr, sahici olanla sahte olanı en cüretli bir şekilde harman etmiş ve aynı zamanda müsvedde olarak dahi, piyasaya sahte yazmalar sürmüştür.

Uzmanlar, bu büyük sahtekârın, bilinen en hünerli sahtekârlardan birinin ismini, tuhaf bir koruma gayesiyle belirtmezler. Yine de Flammermont ile Rocheterie, en iyi iki araştırmacı, kimden şüphelendiklerini satırların arasında basbayağı açık ederler. Bugün artık o ismi saklayıp sahtekârlık tarihini psikolojik olarak eşsiz ilginçlikte bir vakadan mahrum etmek için neden kalmamıştır. Marie-Antoinette’in mektup hazinesini çalakalem çoğaltan kişi, mektupları yayımlayanın ta kendisidir. Baron Feuillet de Conches; yüksekçe mevkide diplomat, ender derinlikte kültür sahibi, çok iyi, eğlendirici bir yazar ve Fransız kültür tarihini olağanüstü iyi bilen biri, on ya da yirmi yıl boyunca Marie-Antoinette’in bütün arşivlerdeki ve özel koleksiyonlardaki mektuplarının izini sürmüş ve gerçekten takdir edilmeye değer bir çalışkanlık ve geniş bir bilgiyle o eseri derlemiştir – bugün bile saygı duyulmayı hak eden bir çaba.

Fakat bu saygın ve çalışkan adamın bir tutkusu vardır ve tutkular hep tehlikelidir: Gerçek bir tutku halinde meşhurların yazmalarını toplamaktadır, bu alandaki ilmin papası sayılmaktadır ve kendisine Causeries d’un curieux237 adlı eserinde söz konusu koleksiyonculukla ilgili olağanüstü bir makale borçluyuzdur. Onun koleksiyonu ya da gururla söylediği üzere cabinet’si Fransa’da en büyük olandır, fakat hangi koleksiyoncuya kendi koleksiyonu yeter ki? Herhalde kendi parası, koleksiyonunun dosyalarını arzuladığı gibi doldurmaya yetmediğinden, Lafontaine’in, Boileau’nun ve Racine’in bir dizi yazmasını da kendi eliyle hazırlamış –bunlar bugün bile bazen piyasada belirir– ve bunları Parisli ve İngiliz tüccarlar aracılığıyla satmıştır. Fakat asıl şaheserleri tartışmasız, Marie-Antoinette’in sahte mektuplarıdır. Burada, malzemeyi, yazıyı ve etrafa dair bütün ayrıntıları halen hayatta olanlar arasında kendisinden başka hiç kimsenin bilemeyeceği kadar iyi tanımaktadır. Böylece, Düşes Polignac’a yazılmış, asıllarını ilk olarak kendisinin gördüğü yedi adet gerçekten sahici mektuba ek olarak bir o kadar da sahtesini uydurmak ya da Kraliçe’nin yakın ilişki içinde olduğunu bildiği akrabalarına gönderdiği pusulalardan yazmak ona hiç zor gelmemiştir. Kraliçe’nin hem elyazısı, hem üslubu hakkında özel bir bilgisi olması sayesinde, bu garip zanaati icraya başka hiç kimsenin olmadığı kadar yatkındır ve maalesef, ustalığıyla gerçekten insanın aklını karıştıran sahte mektuplar üretmeye bir o kadar kararlıdır da: Yazı biçimi öylesine bir benzerlikle, üslup öylesine bir empatiyle taklit edilmiş, her ayrıntı öylesine bir tarih bilgisiyle uydurulmuştur. İnsan böylece ne kadar istese de –bunu itiraf edelim– tek tek mektuplar söz konusu olduğunda bugün artık, gerçek mi sahte mi olduklarını, Kraliçe Marie-Antoinette tarafından mı düşünülüp yazıldıklarını, yoksa Baron Feuillet de Conches tarafından mı uydurulup taklit edildiklerini ayırt edemez. Bir örnek vermek gerekirse, Baron Flachslanden’e yazılmış ve Prusya Devlet Kütüphanesi’nde bulunan mektubun orijinal mi taklit mi olduğunu ben kendim de bilemiyorum. Gerçek olduğunu metin doğrulamakta; biraz sakin ve yuvarlak hatlı elyazısı ve her şeyden önce, bir önceki sahibinin mektubu Feuillet de Conches’dan satın almış olması ise taklit olduğunu düşündürtmekte. Bütün bu nedenlerden, tarihî emniyetin yüksekliği uğruna bu kitapta, aslının kaynağı olarak yalnızca, Baron Feuillet de Conches’un cabinet’si olarak anılan şüpheli yerin gösterildiği her belge merhametsizce dikkate alınmadan bırakıldı; daha çok ve şüpheli olacağına az olsun, gerçek olsun: Bu kitaptaki mektupların değerlendirilmesini psikolojik olarak yöneten temel ilke bu oldu.

Marie-Antoinette’le ilgili sözlü ifadeler de, güvenilirlik bakımından mektuplardan daha iyi durumda değildir. Başka dönemlerde hatıraların ve görgü tanıklarının ifadelerinin pek az olduğundan şikâyet ettiğimiz gibi, Fransız Devrimi döneminde ise daha çok, bunlar haddinden fazla olduğu için yakınırız. Bir kuşağın durup kendini dinlemesine fırsat olmadan bir siyasi dalga tarafından bir sonrakinin içine savrulduğu fırtınamsı onyıllarda düşünmeye, toplu bir bakış kazanmaya nadiren zaman kalır; o zamanlar, yirmi beş yıl içinde tek bir kuşak, en beklenmedik dönüşümleri geçirmekte, neredeyse hiç aralıksız olarak kraliyetin son ihtişamını, can çekişini, devrimin ilk, mutlu günlerini, terörün dehşetengiz günlerini, Direktuar yönetimini, Napoléon’un yükselişini, konsüllüğünü, diktatörlüğünü, imparatorluğunu, dünya çapında büyük devlet oluşunu, binlerce zaferi ve can alıcı yenilgiyi, tekrar bir kralı ve tekrar, yüz gün boyunca Napoléon’u yaşar. Nihayet, Waterloo’dan sonra, büyük dinlenme arası gelir, eşi görülmemiş bir dünya fırtınası, bir çeyrek yüzyıl sonra dinmiştir. Şimdi insanlar korkularından uyanmakta, gözlerini ovuşturmaktadır. Önce, hâlâ hayatta olabildiklerine şaşarlar, sonra bu zaman parçası içinde ne kadar çok şey yaşadıklarına –1914’ten beri bizi sarıp altüst eden sel günün birinde tekrar çekildiğinde bizim için de durum farklı olmayacaktır– sonra da, hercümerç ve heyecan içinde seyredip bizzat yaşadıkları her şeyi şimdi, güvenli kıyılardan doğru ve tutarlı bir şekilde topluca görmek isterler. O zamanlar herkes görgü tanıklarının hatıralarından tarihi okumak ister, kendi düzensiz yaşantılarını yeniden bir sıraya sokabilmek için; böylece 1815’ten sonra hatıra piyasası öyle bir ateşle canlanır ki, bir benzeri bizde Dünya Savaşı’ndan sonra savaş kitapları yönünden olmuştur. Bunun kokusunu çok geçmeden meslekten yazıcılarla yayıncılar alır ve ilgi daha soğumadan –bunu da yaşamışızdır– bu yeni patlamış merak gereksinimine yanıt vermek üzere, o büyük zamana ilişkin dizi dizi hatıralar, hatıralar, hatıralar üretirler. Okur çevresi bu arada tarihe geçmiş kişilerin vaktiyle bir koluna dokunup geçmiş herkesten yaşadıklarını anlatmasını ister. Fakat zavallı, küçük insanlar, ki çoğu zaman büyük olayların içinden bir algı bulanıklığıyla paldır küldür savrulmuşlardır, pek az ayrıntıyı hatırladıkları ve üstelik hatırlayabildiklerini de eğlendirici bir şekilde dile getirmeyi bilmediklerinden, işini bilir gazeteciler onların ismi altında bu birkaç kuşüzümünün etrafına kocaman bir hamur döker, ballandırmayı ihmal etmez, ve bu hamuru duygusal uydurmalarla öyle bir yayarlar ki, sonunda ortaya bir kitap çıkar.

O zamanlar Tuileries’de ya da hapishanelerde ya da Devrim Mahkemesi’nde dünya tarihinin bir saatçiğini yaşamış olan herkese, şimdi yazar olarak sıra gelmektedir: Marie-Antoinette’in terzisi, başnedimesi, birinci, ikinci, üçüncü oda hizmetçisi, berberi, gardiyanı, çocukların birinci, ikinci mürebbiyesi, arkadaşlarından her biri. Sonunda cellat bile, Mösyö Samson, hatıralarını yazar ya da hiç değilse, başka birinin uydurup derlediği herhangi bir kitap için para karşılığında adını verir.

Elbette bu uyduruk raporlar, her ayrıntı bakımından birbiriyle çelişmektedir ve tam da 5 ve 6 Ekim 1789’daki can alıcı olaylar üzerine, Kraliçe’nin Tuileries baskınındaki davranışı ya da son saatleri üzerine elimizde sözümona görgü tanıklarının yedi, sekiz, on, on beş, yirmi adet, birbirinden çok farklı anlatıları vardır. Hepsinin tek ortak tarafı siyasi zihniyetleridir, yani kayıtsız şartsız, gözler yaşartıcı ve sarsılmaz kralcılıkları, ki bu da, söz konusu kitapların hepsinin Bourbon imtiyazıyla basıldıkları hatırlanırsa, şaşılacak bir şey değildir. Devrim sırasında en kararlı devrimciler olan o aynı uşaklar ve gardiyanlar, XVIII. Louis dönemine gelindiğinde, o iyi yürekli, soylu, temiz ve faziletli Kraliçe’yi gizliden gizliye ne kadar sayıp sevdiklerini temin ede ede bitiremez. Bu sonradan sadakat gösterenlerin yalnızca küçük bir kısmı 1792’de gerçekten, 1820’de anlatmayı bildikleri kadar sadık ve fedakâr olsaydı, Marie-Antoinette hiçbir zaman Conciergerie’ye, hiçbir zaman giyotine ayak basmazdı. O dönemin hatıralarından onda dokuzu demek ki, en kabasından bir sansasyon bezirgânlığının ya da dalkavukça bir tükürdüğünü yalayıcılığın eseridir; tarihî doğruyu arayan ise (daha önceki anlatıların tam tersine) en iyisi, bütün bu öne sürülen nedimeleri, berberleri, jandarmaları, pajları, o haddinden fazla yaranma heveslisi hafızalarından ötürü daha baştan güvenilmez sayarak tanık sandalyesinden kovsa gerektir; bu kitapta ilke olarak böyle davranıldı.

Böylece, Marie-Antoinette’in benim yazdığım bu biyografisinde, daha önceki bütün kitaplarda önü ardı düşünülmeden kullanılmış olan koca bir sıra belgenin, mektubun ve konuşmanın niçin değerlendirilmediği açıklanmış oluyor. Okur o biyografilerde hoşuna giden ya da kendisini eğlendiren kimi anekdotu burada bulamayacaktır, en başta o ilk, küçük Mozart’ın Schönbrunn’ da Marie-Antoinette’e evlenme teklifi yaptığı hikâyesinden başlayıp ta sonuncusuna, Kraliçe’nin idamdan önce yanlışlıkla celladın ayağına basıp da nezaketle “Pardon Mösyö” dediği (gerçek olamayacak kadar aşırı bir espriyle uydurulmuş) söylentiye kadar birçokları. Bundan başka birçok mektubun da eksikliği hissedilecektir, her şeyden önce, cher cœur238 Prenses Lamballe’e yazılmış o içe işleyen mektupların Marie-Antoinette tarafından yazılmış değil, düpedüz Baron Feuillet de Conches tarafından uydurulmuş oldukları için, ayrıca yine sözlü olarak aktarılmış, duygulu ve zekice bir alay vecize de yalnızca, bana fazla zekice, fazla duygulu göründükleri için ve Marie-Antoinette’in daha çok vasat sayılan karakterine uygun görünmedikleri için kitaba girmedi.

Tarihî doğruluk anlamındaki kaybın değil, duygusallık anlamındaki bu kaybın karşısında kazanç olarak yeni ve temel önem taşıyan malzeme öne çıkıyor. Her şeyden önce, Viyana Devlet Arşivi iyice gözden geçirilince ortaya çıktı ki, Maria Theresia ile Marie-Antoinette’in iddia edildiği üzere eksiksiz olarak yayımlanmış olan mektupları içinde çok önemli pasajlar ve hatta en önemli pasajlar mahremiyet uğruna atlanmış bulunmaktadır. Bu pasajlar burada hiç çekincesiz değerlendirildi, çünkü XVI. Louis ile Marie-Antoinette’in evlilik ilişkisi, uzun zaman lafı edilmemiş olan o fizyolojik sır olmaksızın anlaşılacak gibi değildir. Bundan başka, dört dörtlük bir araştırmacı olan Alma Söderhjelm’in Fersen’in haleflerinin arşivinde, ahlakçı bir elin boyayarak kapattığı bir hayli mektup pasajını temizleyerek yaptığı çalışma da alabildiğine önem taşıyordu: Pia fraus,239 Fersen’in yanına kimseyi yanaştırmayan bir Marie-Antoinette’e trubadurlara has bir aşkla bağlı olduğu yolundaki sofuca efsane, üzerlerinde oynandığı için daha da inandırıcılık kazanan belgeler karşısında artık daha fazla ayakta tutulabilecek gibi değildir. Bundan başka da birçok karanlık ya da karanlıklaştırılmış ayrıntı aydınlatılabildi. Bir kadının, tesadüfen Kraliçe dahi olsa, hangi insani ve ahlaki haklara sahip olduğu üzerine daha özgürce düşünebildiğimiz için, dürüstlüğe götüren yola bugün daha yakınız ve ruhun gerçeğinden korkumuz daha az; çünkü bizler artık eskiler gibi, tarihî bir şahsiyete yaklaşabilmek için karakterini à tout prix240 idealize etmek, duygusallığa ya da kahramanlığa çekmek, yani o kişiliğin önemli yönlerine gölge düşürmek ve buna karşılık başka yönlerini trajik biçimde yüceltmek gerektiğine inanmıyoruz. Psikoloji temelindeki her yaratıcı çalışmanın en üst kanunu ilahlaştırmayıp insanlaştırmaktır; yapay kanıtlarla mazur göstermek değil açıklamaktır ona düşen görev. Bu yaklaşım, burada vasat bir karakter üzerinde denendi: Dönemini aşan etkisini yalnızca, kıyas kabul etmez bir kadere, iç yüceliğini aşırı büyüklükteki talihsizliğine borçlu olan ve –en azından öyle olduğunu umarım– hiçbir yüceltme olmasa dahi, tam da dünyevi kısıtlılığından ötürü günümüzün duygudaşlığını ve anlayışını hak edebilecek vasat bir karakter.

St. Z.

1932

237. (Fr.) Tuhaf Birinin Gevezelikleri. (Ç.N.)

238. (Fr.) Can dostu. (Y.N.)

239. (Lat.) Bilerek doğruyu söylememek; iyi bir nedenden dolayı birini aldatmak. (Y.N.)

240. (Fr.) Ne pahasına olursa olsun. (Y.N.)

Bir çocuk evlendiriliyor

Habsburglar ile Bourbonlar, yüzyıllar boyunca Almanya, İtalya, Felemenk topraklarındaki düzinelerce muharebe alanında Avrupa’nın önderliği için savaşmış, sonunda iki taraf da yorgun düşmüştür. İki eski rakip, iş işten geçtikten sonra, aralarındaki doymak bilmez kıskançlığın yalnızca başka hanedanların önünü açmaya yaradığını görür; İngiltere adasındaki kâfir bir kavim dünya hükümranlığını ele geçirmeye yeltenmiş, Protestan Brandenburg sınır eyaleti, güçlü bir krallık olmanın yolunu tutmuştur; yarı yarıya putperest olan Rusya ise egemenliğini akıl almaz ölçülerde genişletmeye hazırlanmaktadır; sonunda, hükümranlarla diplomatlarının kafalarında, her zamanki gibi çok geç de olsa, şu soru şekillenmeye başlar: Bu uğursuz didişmeyi tazeleyip o imansız türedilerin ekmeğine yağ sürmek yerine, birbirimizle barışsak daha iyi olmaz mıydı? XV. Louis’nin sarayında Choiseul ile Maria Theresia’nın danışmanı Kaunitz bir ittifak tasarlayarak bu birliğin sürekli olması, iki savaş arasında bir soluklanmadan ibaret kalmaması için de Habsburg ve Bourbon hanedanlarının kan yoluyla akraba olmalarını önerirler. Habsburg sarayında evlenme çağında prenses eksikliği hiçbir zaman çekilmemiştir; bu sefer de her yaştan zengin bir koleksiyon hazırdır. Önceleri bakanları XV. Louis’yi, büyükbaba mertebesindeki yaşı ve ahlak sınırlarını oldukça zorlayan yaşayışından ötürü, bir Habsburg prensesiyle başgöz etmeyi düşünürler, fakat bu arada “En Hıristiyan Kral”,8 metresi Pompadour’un yatağından alelacele kaçıp başka bir gözdesinin, Dubarry’nin koynuna giriverir. Bu arada ikinci defa dul kalan İmparator Joseph de, XV. Louis’nin üç geçkince kızından biriyle gerdeğe sokulmaya pek hevesli görünmez. Hal böyleyken geriye en doğal birleşme olarak üçüncü şık kalır: XV. Louis’nin torunu ve Fransız tahtının müstakbel sahibi olan henüz yetişme çağındaki Dauphin’i9 Maria Theresia’nın kızlarından biriyle nişanlamak. 1766 yılında, o zaman on bir yaşındaki Marie-Antoinette ciddi bir teklif olarak ortaya sürülmüştür bile; Avusturya elçisi 24 Mayıs’ta İmparatoriçe’ye açık açık şunu yazmaktadır: “Kral öyle bir tarzda konuşmuş bulunuyor ki, Majesteleri projeyi şimdiden sağlama bağlanmış ve katileşmiş olarak telakki edebilirler.” Fakat bütün gururlarını basit şeyleri zora koşmak ve en önemlisi, her önemli işi maharetle geciktirmek uğruna ortaya koymasalardı, diplomatlar diplomat olmazdı. Bir saraydan öbür saraya entrikalara girişilir, bir yıl geçer, sonra da ikinci, üçüncü bir yıl daha; Maria Theresia –şüphelerinde haksız da değildir– pek rahatsız olduğu ve yürekten gelen bir kinle, monstre10 olarak tanımladığı komşusu Prusya Kralı Friedrich’in, Makyavelist şeytanlıklarından birini sahneleyerek, güçler dengesinde Avusturya’nın yeri bakımından gayet önemli olan bu tasarıyı baltalayacağından korkmaktadır; Fransız sarayının yarım ağızla verdiği sözden geri adım atmamasını sağlamak için bütün cana yakınlığını, tutkusunu ve entrikacılığını ortaya koyar. Profesyonel bir evlilik simsarının yorulmak bilmezliği, diplomatların tuttuğunu koparır, taviz vermez sabrıyla, durmak bilmeden prensesin üstün niteliklerini Paris’e anlatmaya koyulur; Versailles’dan nihayet bağlayıcı bir evlenme teklifiyle gelsinler diye elçileri nezakete ve hediyeye boğar; ana olmaktan çok imparatoriçe olarak, çocuğunun mutluluğundan çok “hanedanın gücünü” çoğaltma düşüncesi içinde, gönderdiği elçinin, doğanın Dauphin’den bütün armağanlarını esirgemiş olduğu, Dauphin’in aklı gayet kıt, alabildiğine çolpa ve tamamen duygusuz biri olduğu yolundaki uyarısını da es geçer. Bir arşidüşesin mutlu olmaya ne ihtiyacı vardır ki, kraliçe olduktan sonra? Maria Theresia, imzalı mühürlü bir anlaşmanın gerçekleşmesi için ne kadar büyük bir ateşle diretiyorsa dünya işleriyle pişmiş bir kral olan XV. Louis de ona eş bir üstünlük duygusu içinde kendini naza çekmektedir; sarayına üç yıl boyunca küçük arşidüşesi öven resimlerin, haberlerin yağmasına aldırış etmez ve prensip olarak evlenme tasarısına yatkın olduğunu belirtmekle yetinir. Fakat kurtuluş müjdesi anlamına gelecek o öneride bulunmaz, kendini bağlamaz.

Bu önemli devlet meselesine her şeyden habersiz bir şekilde konu olan, on bir yaşındaki, on iki yaşındaki, on üç yaşındaki Toinette, ince yapılı, alımlı, zarif ve güzelliği şüphe götürmez bir kızdır ve bu arada kardeşleriyle, kız arkadaşlarıyla Schönbrunn Sarayı’nın odalarında ve bahçelerinde ateş parçası gibi oynayıp zıplamaktadır; dersle, kitapla, kültürle pek uğraştığı yoktur. Eğitimiyle görevli mürebbiyelerle rahipleri doğuştan gelen sevimliliği ve cıva gibi hareketli neşesiyle parmağının ucunda oynatmakta o kadar beceriklidir ki, bütün dersleri kolayca asmaktadır. Devlet işlerinin çokluğu yüzünden sürüyle çocuğunun hiçbiriyle özenli bir şekilde teke tek uğraşamamış olan Maria Theresia, günün birinde dehşetle şunu görür: Müstakbel Fransa Kraliçesi, on üç yaşında olduğu halde ne Almancayı ne Fransızcayı doğru dürüst yazabilmektedir, tarih ve genel kültür konularında en yüzeysel bilgilerin bile yakınından geçmiş değildir ve müzik konusundaki başarısı da, piyano dersi aldığı kişi, büyük piyanist Gluck olmasına rağmen, o kadar parlak değildir. İş işten geçtikten sonra, şimdi bütün bu eksikler giderilecek, oyun çocuğu tembel Toinette, yetiştirilip kültürlü bir hanımefendi haline getirilecektir. Bir müstakbel Fransa Kraliçesi için önemli olan, en başta doğru dürüst dans edebilmesi ve düzgün bir aksanla Fransızca konuşmasıdır; Maria Theresia bu amaçla büyük dans üstadı Noverre’i ve Viyana’da turnede bulunan bir Fransız kumpanyasının iki aktörünü, biri telaffuz, biri şan dersleri vermesi için görevlendirir. Fakat Fransız elçisi, bu haberi Bourbon Sarayı’na bildirir bildirmez Versailles, hakarete uğramışçasına bir tepki gösterir: Gelecekte Fransa’ya kraliçe olacak bir kızın ne idüğü belirsiz komedyenlerden ders alması olacak iş değildir. Alelacele, yeniden diplomatik temaslara girişilir; çünkü Versailles Sarayı, Dauphin’e eş olması önerilen kimsenin eğitimini şimdiden kendi işi olarak görmektedir; uzun uzadıya düşünülüp taşınıldıktan sonra, Orléans Piskoposu’ nun tavsiyesiyle Başrahip Vermond öğretmen olarak Viyana’ya gönderilir; on üç yaşındaki arşidüşes hakkında elimizdeki ilk güvenilir belgelerin kaynağı bu kişidir. Vermond, kızı tatlı ve sempatik bulmaktadır:

Kendisi şirin bir çehreye sahiptir ve tavırlarında akla gelebilecek en büyük zarafet mevcuttur ve eğer boyu da biraz uzarsa, ki bunu umut etmek için sebep vardır, yüksek bir prenseste olması arzu edilebilecek her nevi letafete haiz olacaktır. Karakteri ve mizacı fevkaladedir.

Fakat saygıdeğer rahip, öğrencisinin somut olarak sahip olduğu bilgileri ve öğrenme hevesi üzerine bilgi verirken çok daha dikkatli davranmaktadır. Aklı havada, dikkatsiz, haşarı, cıva gibi kıpır kıpır olan küçük Marie-Antoinette, kavrayışı gayet işlek olduğu halde, herhangi bir ciddi konuyla uğraşmak yönünde asla en küçük bir eğilim bile göstermemiştir.

Zekâsı, birçoklarının uzun zamandır tahmin ettiğinden çok daha fazladır, fakat maalesef bu zekâ, on iki yaşına gelinceye kadar herhangi bir şey üzerine yoğunlaşmaya alıştırılmamıştır. Biraz tembellik ve bir hayli kolaycılık, kendisiyle ders yapmamı ayrıca güçleştirdi. Altı hafta içinde edebiyatın ana hatlarına başladım, kendisi her şeyi iyi kavrıyor, doğru hükümlere varıyordu; fakat gereken kabiliyetin mevcut olduğunu hissettiğim halde, mevzuların derinine inmesini sağlamayı başaramadım. Sonunda kabul etmek mecburiyetinde kaldım ki, onu terbiye etmek, ancak aynı zamanda eğlendirmek yoluyla mümkündür.

Bundan on yıl, yirmi yıl sonra bile, bütün devlet adamları böyle büyük bir akla rağmen bu kadar düşünme isteksizliği ve esaslı her konuşmadan bu kadar sıkılıp kaçıveriş huyundan yakınacaktır; elinden her şey gelecek olan, fakat hiçbir şeyi gerçekten istemeyen bu karakterin taşıdığı bütün tehlike, Marie-Antoinette daha on üç yaşındayken bile açıkça görülmektedir. Fakat Fransız sarayında, metresler dönemi başladı başlayalı, kadının kalıbına özünden daha çok önem verilir olmuştur; Marie-Antoinette güzeldir, etkileyicidir, ahlaklı bir karakteri vardır – bu kadarı yeterlidir; nitekim 1769’da nihayet XV. Louis’nin Maria Theresia’ya yazdığı, kralın genç prensesi, ileride XVI. Louis adıyla kral olacak torununa resmen istediği ve evlenme tarihi olarak gelecek yılın Paskalyasını önerdiği, ne zamandır beklenen o mektup gönderilir. Maria Theresia mutluluk içinde olurunu verir; endişeler içinde geçen onca yıldan sonra, trajik bir yılgınlık içinde bulunan İmparatoriçe, bir kere daha talihin yüzüne güldüğünü görmektedir. İmparatorlukta barış, bununla birlikte de Avrupa’da barış, gözüne şimdi sağlanmış görünmektedir; kuryeler gönderilip bütün saraylara Habsburg ve Bourbon’un düşmanlığı bırakıp kan bağıyla bağlı müttefikler haline geldiği resmen ilan edilir: “Bella gerant alii, tu, felix Austria, nube.”11 Habsburg Hanedanı’nın eskilerden kalma şiarı, bir kere daha geçerliliğini kanıtlamıştır.

Diplomatların işi başarıyla sona ermiştir. Fakat ancak şimdi anlaşılır ki, buraya kadarı, işin kolay kısmıdır. Çünkü Habsburg ile Bourbon’u anlaşmaya ikna etmek, XV. Louis ile Maria Theresia’yı barıştırmak, hiç akıllara gelmeyen başka bir zorluk karşısında çocuk oyuncağıdır: Fransız ve Avusturya saray ve hanedan teşrifatını bu kadar önemli bir tören için bağdaştırmak. Gerçi her iki sarayın başteşrifatçılarının ve diğer düzen fanatiklerinin elinde, düğün eğlencelerinin dehşetengiz önem taşıyan protokolünü madde madde hazırlamak için bir bütün yıl zaman vardır; fakat bu kadar dallı budaklı bir etiket karmaşası söz konusu olduğunda, göz açıp kapayıncaya kadar geçecek on iki aylık bir zaman nedir ki? Bir Fransa veliahtı bir Avusturya Arşidüşesi’yle evleniyor – bu vesile ne kadar da büyük, dünyayı sarsıcı nitelikte usul sorunları çıkaracaktır, her ayrıntının son derece derinden düşünülmesi, nice tamiri olanaksız pot kırmalara meydan vermemek için, yüzyıllardır birikmiş belgelerin incelenmesi gerekecektir! Gelenek ve göreneklerin Versailles ve Schönbrunn’daki kutsal koruyucuları, gece gündüz kafa patlatarak düşünüp taşınmaktadır, elçiler gece gündüz her bir davetiye üzerine tek tek pazarlık etmekte, ulaklar vızır vızır teklifler ve karşı teklifler getirip götürmektedir; öyle ya, bu yüce vesilede iki yüce hanedandan birinin mertebesine yönelik kuruntusu zedelenirse ne kestirilmez bir felaket (yedi savaştan beter) doğar! Versailles’ın her iki yanında da bilimsel çalışmalar yaparcasına gayet ince sorulara yanıt aranır. Örneğin, evlilik anlaşmasında kimin adı, birinci sırada anılmalıdır –Avusturya İmparatoriçesi’ninki mi, Fransa Kralı’nınki mi– imzayı önce kim atmalıdır, hangi hediyeler verilmeli, hangi çeyiz karara bağlanmalıdır, geline kim eşlik edip, kim karşılayıcı çıkmalıdır, bir Avusturya Arşidüşesi’nin sınıra kadarki düğün alayına ne kadar kavalye, nedime, askerî erkân, atlı muhafız, üst ve alt seviyede nedime, berber, rahip, hekim, kâtip, saray sekreteri ve çamaşırcı kadın katılmalıdır; sonra da Fransız tahtının müstakbel kraliçesini sınırdan Versailles’a götürmek için bunlardan ne kadarı yakışık alır? Fakat iki tarafın peruklu kafaları, temel soruların temel çizgileri üzerinde anlaşabilmekten daha bir hayli uzakken, öte yanda her iki saraydaki kavalyeler ile damları, sanki Cennet’in anahtarına kavuşmak söz konusuymuşçasına, düğün alayına gerek eşlik etme gerek karşılayıcı çıkma şerefine nail olma yeterliği konusunda birbirleriyle, birbirleri üzerine ve birbirleri aleyhine bir kavgadır tutturmuş, bunlardan her biri kendi talebini koca bir cilt dolduracak kadar parşömene döküp savunmaya koyulmuştur bile; her ne kadar başteşrifatçılar kalyon forsaları gibi çalışmış da olsalar, önceliğe ve saraya uygunluğa ilişkin dünyanın bu en önemli sorunlarını bütün bir yıl içinde yine de tamamen çözememişlerdir: Son anda örneğin, “halledilmesine vakit kalmamış olan uzun etiket meselelerinin çıkmasına mani olmak üzere”, Alsace aristokratlarının takdimi maddesi programdan çıkarılır. Kral’ın emriyle belli bir gün kesinleştirilmiş olmasa, Avusturya’nın ve Fransa’nın tören uzmanları düğünün “doğru” biçimi üzerinde bugüne kadar anlaşamayacak, o zaman Kraliçe Marie-Antoinette, hatta belki Fransız Devrimi bile olmayacaktır.

Her ne kadar hem Fransa hem de Avusturya tasarruf zorunluluğu içinde kıvransa da, iki tarafta da düğünün en şatafatlı, en şaşaalı biçimde olmasına çalışılır. Habsburg Bourbon’dan, Bourbon da Habsburg’dan geri kalmak istememektedir. Viyana’daki Fransız Elçilik Sarayı bin beş yüz konuğu ağırlayamayacak kadar küçük gözükür; yüzlerce işçi hummalı bir halde ek binalar yapar, bu arada Versailles’da düğün töreni için ayrı bir opera salonu hazırlanır. Saraya mal satan tüccarlar, saray terzileri, kuyumcular, araba yapımcıları için o tarafta da, bu tarafta da bereketli bir dönem başlamıştır. Yalnızca prensesin getirilmesi için, XV. Louis, Paris’teki araba yapımcısı Francien’e eşi görülmemiş bir ihtişam arz eden iki uzun yol arabası ısmarlar: nefis bir ahşap, pırıl pırıl camlar, içi kadife kaplı, dışı müsrifçe resimlendirilmiş, tepesinde taçlar olan ve bu ihtişama rağmen harikulade yaylanan ve daha en küçük bir çekişle harekete geçip giden arabalar. Dauphin ve saray erkânı için yeni resmi geçit elbiseleri yapılır ve bunlar değerli mücevheratla süslenir, o dönemin en şahane elması olan “Büyük Pitt”, XV. Louis’ nin şapkasını süslemektedir; Maria Theresia da aynı lüks içinde kızının düğün alayını hazırlamaktadır: Mecheln’de özel olarak yaptırılmış kopanaki dantelleri, en narininden keten, ipek ve mücevherat. Sonunda Elçi Durfort, kız isteyecek kişi olarak Viyana’ya gelir; izlemeye tutku derecesinde meraklı Viyanalılar için şahane bir gösteridir bu olay: Altışar atlı kırk sekiz araba, aralarında camdan yaratılmış o iki mucize, ağır ağır, vakar içinde, Hofburg’a giden çelenklerle süslü caddeyi geçer; yalnızca kız isteyicilere eşlik eden yüz on yedi muhafızın ve uşağın yeni kıyafetleri için yüz yedi bin düka altını harcanmıştır, bütün karşılama töreni içinse en az üç yüz elli bin. O andan itibaren bir töreni, bir diğeri izler: kız isteme töreni, Marie-Antoinette’in Avusturya’daki haklarından feragatini İncil, haç ve yanan mumlar önünde ifadesi töreni, sarayın, üniversitenin kutlamaları, ordunun resmi geçidi, théâtre paré,12 Belvedere’de üç bin kişilik resepsiyon, Liechtenstein Sarayı’nda bin beş yüz misafirlik mukabele resepsiyonu ve akşam yemeği, nihayet 19 Nisan günü Augustiner Kilisesi’nde, Grandük Ferdinand’ın Fransa Veliahtı’nı temsil ettiği, vekâleten kıyılan nikâh töreni. Sonra da aile arasında samimi bir akşam yemeği ve ayın 21’inde törenle vedalaşma, son kucaklaşma. Sonunda Avusturya Arşidüşesi Marie-Antoinette yolların iki tarafına saygıyla dizilmiş insan sıralarının arasından geçerek, Fransız kralının arabası içinde kaderine doğru yola çıkar.

Kızıyla vedalaşmak, Maria Theresia’ya zor gelmiştir. Artık yaşlanmakta olan, yorgun düşmüş kadın yıllar boyunca bu evlenmeyi Habsburg “hanedan gücü” bakımından en büyük mutluluk olarak gerçekleştirmeye çalışmıştır; fakat son anda, çocuğuna kendi eliyle hazırladığı kaderden ötürü endişelenir. Yazdığı mektuplara, yaşamına daha bir derinlemesine bakıldığında, şu anlaşılır: Bu trajik hükümdar, Avusturya hanedanının tek büyük hükümdarı, tacını çoktandır artık yalnızca bir yük olarak taşımaktadır. Evlilikler aracılığıyla sağlanmış ve bir bakıma yapay olan imparatorluğunun birliğini Prusyalılara ve Türklere, Doğu’ya ve Batı’ya karşı sonsuz bir zahmet içinde, bitmek bilmez savaşlardan geçerek koruyabilmiştir; fakat şimdi, tam da imparatorluğun dışarıdan bakınca güven içinde göründüğü bir anda, cesareti kırılmaktadır. Bu saygıdeğer kadın, bütün gücünü ve tutkusunu verdiği bu imparatorluğun vârisleri başa geçtiğinde çökeceğini, parçalanacağını garip bir sezgiyle hissetmekte, bu uzak görüşlü ve neredeyse kâhin gibi bakan politikacı, birbirine rastgele ulanmış milletlerden oluşan devletinin harcının ne kadar gevşek olduğunu, varlığının ancak nice dikkatle, temkinle, akıllı bir şekilde alabildiğine pasif davranmak yoluyla uzatılabileceğini bilmektedir. Fakat onca özenle başladığı işi kim devam ettirecektir? Çocukları dolayısıyla uğradığı derin hayal kırıklıkları, Maria Theresia’nın içinde bir Kassandra13 ruhu uyandırmıştır, onların her birinde kendi mizacının en özgün gücünü aramakta, ancak bulamamaktadır: büyük bir sabır, usul usul sağlam plan yapma gücü ve sebat, vazgeçebilme ve bilgece bir yetingenlik. Fakat kocasının Lorraine kanından olsa gerek, çocukların damarlarına yakıcı bir huzursuzluk dalgası akıp gelmiş gibidir; hepsi de bir anlık bir haz uğruna öngörülemeyecek olanakları mahvetmeye hazırdır: büyüklükten uzak, gayriciddi, inançsız ve sırf geçici başarının peşinde bir nesil. Oğlu ve taht ortağı II. Joseph, bir veliaht sabrıyla dolup taşar halde, Maria Theresia’yı bir ömür boyu sıkıştırmış ve hor görmüş olan Büyük Friedrich’e yaranmaya çalışmakta, dini bütün bir Katolik olan annesinin deccal sayarak nefret ettiği Voltaire’e yaltaklanmaktadır; yine bir taht için öngördüğü öbür çocuğu, Arşidüşes Maria Amalia daha Parma’ya gelin gideli çok olmamışken, hoppalığıyla bütün Avrupa’nın hop oturup hop kalkmasına neden olmuştur; iki ay içinde maliyeyi tarumar etmiş, ülkenin düzenini bozmuş, âşıklarıyla eğlenmeye koyulmuştur. Napoli’deki öbür kızı da anneye pek şeref getirmemektedir; kızlarından hiçbiri ciddiyet ve ahlak sağlamlığı göstermez; büyük imparatoriçenin, uğruna bütün kişisel ve özel hayatını, her sevincini, her hafif zevki acımasızca feda ettiği, feragatten ve görev saydığı çabalardan oluşan o devasa mekanizma, gözüne şimdi boşu boşuna kurulmuş görünmektedir. Ona kalsa en iyisi bir manastıra sığınmak olacaktır; fakat bu ihtiyar savaşçı, yalnızca endişesi, kurduğu her şeyi aceleci oğlunun düşüncesizce deneyleriyle hemen mahvedeceği yolundaki doğru sezgisi yüzünden, çoktan yorulmuş olan elinde imparatorluk asasını sıkı sıkı tutmaktadır.

Bu insan sarrafı, kızlarının en küçüğü olan Marie-Antoinette hakkında da kendini hiçbir hayale kaptırmaz; kızının meziyetlerini –iyi niyetinin büyüklüğünü, candanlığını, tazelik ve neşe dolu akıllılığını, bozulmamış bir insancıllık taşıyan ruhunu– bilir, fakat karşısındaki tehlikeleri de bilir, bu çocuğun havailiğini, oyunbazlığını, sallapatiliğini. Ona yaklaşabilmek, cıva gibi bir şey olan bu vahşi yaratığı, yumurta kapıya dayanmışken de olsa, yoğurup bir kraliçe yapabilmek için, Marie-Antoinette’i yola çıkmasından önceki iki ay boyunca kendi odasında yatırır. Kızını uzun konuşmalarla önündeki büyük konuma hazırlamaya çalışır; Tanrı’nın yardımını alabilmek için de, çocuğu Mariazell’e bir hac ziyaretine götürür. Fakat vedalaşma ânı yaklaştıkça, imparatoriçe de bir o kadar huzursuzluğa kapılır. Karanlık bir sezgi yüreğini burmaktadır. Gelmekte olan bir belanın sezgisidir bu ve bütün gücünü ortaya koyup karanlık güçleri def etmeye çalışır. Yola çıkışından önce Marie-Antoinette’e ayrıntılı bir davranış yönergesi verir ve bu umursamaz çocuğa, yönergeyi her ay bir kere özenle okuyacağı yolunda ant içirir. Resmî mektubunun yanı sıra XV. Louis’ye bir de özel mektup yazar ve yaşlı bir kadın olarak yaşlı adama, on dört yaşındaki yeniyetmenin çocuksu ciddiyetsizliğini anlayışla karşılaması için yalvarır. Ama içindeki huzursuzluk hâlâ yatışmış değildir. Daha Marie-Antoinette’in Versailles’a varmış olamayacağı bir gün, yazdığı muhtırayı okuyup ona göre davranması yolunda bir uyarı gönderir. “Sana şunu hatırlatırım ki, sevgili kızım, her ayın 21’inde o kâğıdı yeniden okumalısın. Bu arzumu yerine getireceğine itimat edebilmeliyim, bunu senden rica ediyorum; seninle ilgili olarak korktuğum şey, zaten duada ve okumada kayıtsızlık etmen ve bundan ileri gelecek dikkatsizlik ve tembelliktir. Bunlarla mücadele et... ve anneni unutma, uzakta da olsa, son nefesini verinceye kadar senin için kaygılanmayı bırakmayacak olan anneni.” Bütün dünya kızın ulaştığı mutluluk için kutlama çığlıkları atarken yaşlı kadın kiliseye gider ve geldiğini yalnızca kendisinin hissettiği belayı savuşturması için Tanrı’ya dua eder.

Devasa atlı alayı –her posta istasyonunda değiştirilmesi gereken üç yüz kırk at– yavaş yavaş Yukarı Avusturya’yı, Bavyera’yı geçer, sayısız eğlence ve resepsiyondan sonra sınıra yaklaşırken, Rhein Nehri üzerinde, Kehl ile Strasbourg arasında kalan adalardan birinde, marangozlarla duvar kâğıdı ustaları, garip bir binayı yükseltmek için uğraşmaktadır. Burada Versailles ve Schönbrunn’un başteşrifatçıları büyük kozlarını oynayıp bitirmişken, gelinin teslimi töreninin Avusturya’nın hükümranlık sahasından henüz çıkılmadan önce mi, yoksa ancak Fransa’nınkine ayak basıldıktan sonra mı yapılacağı konusunda bitmek bilmez görüşmelerde bulunduktan sonra, içlerinden kurnaz biri Süleymanvari bir çözüme,14 Fransa ile Almanya arasında, yani sahipsiz arazide bulunan, üzerinde insan yaşamayan kum adacıklarından biri üzerinde bu tören için ahşap bir köşk kurulması çözümüne varmıştır; bir tarafsızlık harikası: Rhein’in sağ kıyısına bakan, Marie-Antoinette’in henüz Avusturya Arşidüşesi olarak girdiği iki ön oda, Rhein’in sol kıyısına bakan, arada yapılan törenden sonra, Fransa Dauphine’i15 olarak terk ettiği iki ön oda, ortada ise Arşidüşes’in sonunda Fransa tahtının adayına dönüştüğü büyük teslim töreni salonu. Başpiskoposluk Sarayı’ndan getirilen değerli duvar dokumaları alelacele derilip çatılmış ahşap duvarları örtmektedir, Strasbourg Üniversitesi bir gölgelik, Strasbourg’un zengin burjuvaları ise en güzel mobilyalarını ödünç vermiştir. Aristokrat ihtişamıyla dolu bu kutsal mekânlara şöyle bir bakıvermek bile elbette burjuva gözlerine yasaktır; ne var ki birkaç gümüş sikke, bekçileri her yerde anlayışlı kılar; birkaç Alman üniversite öğrencisi de böylece Marie-Antoinette’in gelişinden birkaç gün önce yarı yarıya tamamlanmış olan salonlara süzülüp meraklarını tatmin edebilecektir. Kaldı ki bunlardan biri, özellikle de uzun boylu, rahat ve tutkulu gözlerle bakanı, erkeklere yaraşır alnının üzerinde bir deha halesi taşıyanı, Rafaello’nun levhaları örnek alınarak dokunmuş goblenlere bakmaya doyamaz; bunlar daha kısa zaman önce Strasbourg Katedrali’nde gotik sanatın ruhunu bir vahiy gibi içine çekmiş olan delikanlıda, aynı aşk ile klasik sanatı kavramaya yönelik coşkulu bir istek uyandırır. Ağızları onun kadar laf yapamayan arkadaşlarına aynı coşku içinde, İtalyan ustaların elinden çıkan ve hiç beklemediği bir anda gözünün önünde açılıveren bu güzellikler dünyası hakkında açıklamalara girişir; fakat birden duraksar, sinirlenir, daha demin ateşli bakışlarla bakan gözlerin üzerindeki koyu kaşlar neredeyse öfkeyle gerilir. Çünkü ancak şimdi, bu duvar halılarında canlandırılan şeyin ne olduğunun farkına varmıştır; gerçekten de bir düğün eğlencesi için düşünülebilecek en uygunsuz efsanedir bu: İason, Medeia ve Kreon’un hikâyesi, uğursuz bir evlenmeye verilebilecek en iyi örnek. “Nasıl?” diye bağırır dâhi delikanlı, etrafındakilerin şaşkınlığına kulak asmadan, yüksek sesle. “Şimdiye kadar yapılmış izdivaçların belki de en korkuncunun genç bir kraliçenin daha ilk adımını attığı yerde böyle düşüncesizce gözlerinin önüne serilmesine nasıl izin verirler? Fransız mimarları, dekoratörleri ve duvar kâğıtçıları arasında tek bir insan yok mudur, resimlerin bir şeyleri canlandırdığını, resimlerin kavrayışı ve duyguyu etkilediğini, izlenimler bıraktığını, sezgiler uyandırdığını idrak edebilen? Sanki bu güzel ve işitildiği kadarıyla da hayat dolu olan hanımı karşılamak için düpedüz hortlakların en iğrencini bulup ta sınıra kadar göndermişler.”

Arkadaşları tutkulu genci güçlükle yatıştırabilir, neredeyse zor kullanarak Goethe’yi –çünkü bu genç öğrenci şairin ta kendisidir– ahşap binadan çıkarırlar. Çok geçmeden de düğün alayının oluşturduğu o “saltanat ve ihtişam seli” yaklaşır, o süslü salonu neşeli konuşmalar iyimser bir hava içinde doldurur ve daha birkaç saat önce bir şairin kâhin bakışı, o rengârenk dokunun içinde uğursuzluğun kara örgüsünü görmüş olduğu, bu alayın aklının ucundan bile geçmez.

Marie-Antoinette’in teslim töreninden beklenen, onu Avusturya hanedanıyla bağlayan her şeyden ve herkesten ayrılışını gözle görülür hale getirmesidir; bu amaçla da teşrifat uzmanları özel bir sembol düşünmüştür: Avusturyalı maiyetinden hiç kimsenin kızla beraber o görünmez devlet sınırını geçemeyecek olması yetmez; teşrifat, kızın üstünde vatanının malı tek bir iplik parçasının, ayakkabının, çorabın, gömleğin, çıplak teninde bir kurdelenin bile olmamasını istemektedir. Marie-Antoinette’i, Fransa’nın Dauphine’i olduğu andan itibaren yalnızca Fransa kökenli dokumalar sarmalıdır. Onun için, Avusturya tarafındaki ön salonda on dört yaşındaki kız, bütün Avusturyalı maiyetinin gözü önünde anadan doğma soyunacaktır; karanlık salonda bir an için o narin, daha çiçek açmamış genç kız bedeni çırılçıplak parlayıverir; sonra üzerine Fransız ipeğinden bir gömlek geçirilir, Paris’ten jüponlar, Lyon’dan çoraplar, saray saracının yaptığı ayakkabılar, danteller, örgüler; hiçbir şeyini sevgili bir hatıra olarak saklamasına izin yoktur; ne bir yüzüğe ne bir istavroza –Kız bir saç tokasını ya da sevdiği bir kurdeleyi saklasın da teşrifat dünyası yıkılsın mı yani?– ne de yıllardır görmeye alıştığı yüzlerden birini bundan böyle etrafında görmesine izin vardır. Böylesi bir aniden yaban ellere itilmişlik duygusu içinde, bütün bu ihtişam ve tantanadan zaten ürkmüş küçük kızın tam bir çocuk gibi ağlamaya başlamasında şaşılacak bir şey olur mu? Fakat yine tavrına hemen hâkim olması gerekecektir; çünkü politik bir düğünde duygusal taşkınlıklara yer yoktur; karşıda, öbür salonda Fransız maiyeti beklemektedir bile ve utanılacak bir şey olur, bu yeni maiyetinin karşısına yaşlı gözlerle, ağladığı belli olacak şekilde, ürkek ürkek çıkmak. Gelinin sağdıcı olan Kont Starhemberg kendisine o can alıcı yürüyüş için elini uzatır ve daha iki dakika önce Avusturyalı olan Marie-Antoinette, şimdi üzerinde Fransız giyimi, ardında son defa olmak üzere Avusturyalı maiyeti, kendisini Bourbon delegasyonunun yüce ihtişamı ve saltanatı içinde beklediği teslim salonuna ayak basar. XV. Louis’nin kız isteyicisi, tumturaklı bir nutuk atar, evlenme anlaşması okunur, sonra sıra –herkes nefesini tutmuştur– büyük törene gelir. Bu tören, bir menuet16 gibi her adımına varıncaya kadar hesaplanmış, önceden prova edilmiş, ezberlenmiştir. Salonun ortasındaki masa, sembolik olarak sınırı canlandırmaktadır. Masanın önünde Avusturyalılar, ardında Fransızlar durmaktadır. Önce Avusturyalı gelin sağdıcı Kont Starhemberg, Marie-Antoinette’in elini bırakır; onun yerine bu eli Fransız sağdıcı kavrar ve bu da tir tir titreyen genç kızı yavaş yavaş, merasimli adımlarla, masanın uzun kenarından dolaştırır. Bu sayısı tastamam belli dakikalar içinde Fransız karşılayıcılar, müstakbel kraliçeye doğru yürürken Avusturyalı eşlikçiler de aynı tempo içinde, yavaş yavaş, geri geri giderek giriş kapısına yaklaşırlar; öyle ki, tam Marie-Antoinette kendini yeni Fransız maiyetine dönük bulduğu anda, Avusturyalı maiyeti de salondan çıkmış olur. Çıt çıkmadan, örnek olacak nitelikte, hortlaklara yakışır bir azamet içinde gerçekleşmektedir etiketin bu sefahat âlemi; fakat son anda, ürküntüler içindeki küçük kız, bu soğuk tören havasına artık dayanamaz. Ve yeni nedimesi Kontes Noailles’ın saygılı reveransını serinkanlılıkla kaydedeceği yerde, hıçkırıklar içinde, bir çare ararcasına kadının bağrına atılır. Terk edilmişliği dile getiren güzel ve duygulandırıcı bir jesttir bu, ne var ki, kural olarak programa koymayı iki tarafın teşrifat üstatlarının da unuttuğu bir jesttir. Fakat duygu, saray kurallarının logaritmalarında hesaba katılan bir şey değildir; dışarıda camlı araba beklemektedir, Strasbourg Katedrali’nin çanları uğuldamaya başlamıştır bile, top atışları yükselmekte ve dalga dalga üstüne çarpan kutlama çığlıkları içinde Marie-Antoinette, çocukluğun dertsiz kıyılarını bir daha dönmemek üzere terk etmektedir; kadınlık kaderi başlamaktadır.

Marie-Antoinette’in gelişi uzun zamandır kutlama yapma alışkanlığını kaybetmiş Fransız halkı için unutulmaz bir bayram olur. Strasbourg’un onyıllardır bir müstakbel kraliçe gördüğü olmamıştır, üstelik bu genç kız kadar büyüleyici bir müstakbel kraliçeyi belki de hiç görmemiştir. Saman sarısı saçları, narin endamı, gururlu bakışlarıyla bu çocuk, cam arabadan, Alsace’ın süslü yerel kıyafetleri içinde bütün köylerden, kentlerden sökün edip gösterişli alayı çığlık çığlığa kutlamaya gelmiş uçsuz bucaksız kalabalıklara bakıp gülmekte, gülümsemektedir. Beyaz elbiseli yüzlerce çocuk, çiçekler serperek arabanın önünden yürümektedir, bir zafer takı kurulmuş, kent kapılarına çelenkler asılmıştır, kent meydanında çeşmeden şarap akmakta, közlerin üstünde bütün bütün öküzler çevrilmekte, kocaman sepetlerden fakirlere ekmek dağıtılmaktadır. Akşam bütün binalar ışıklandırılır, alevden yılanlar kıvrıla kıvrıla katedralin kulesine tırmanmakta, o ilahî yapının dantel gibi işlenmiş, şeffaf kızıl taşları kor gibi parıldamaktadır. Rhein üzerinde, kıpkırmızı portakallara benzeyen fenerlerle, renkli meşalelerle süslenmiş sayısız gemi ve sandal kayarcasına dolaşmakta, ağaçlarda üstlerine vuran ışıkları yansıtan rengârenk cam küreler pırıldamakta ve adadan öteye, herkesin görebileceği şekilde, devasa bir havai fişek gösterisinin son bölümü olarak, mitolojik figürler arasında Dauphin ile Dauphine’in isimlerinin birbirine dolanmış baş harfleri belirmektedir. Seyir meraklısı halk, gecenin geç saatlerine kadar kıyı ve caddeler boyunca dolaşır. İncesinden, kabasından müzik çalınmakta, her yerde erkekler, kızlar fırıl fırıl dans etmektedir; Avusturya’dan gelen bu sarışın elçi hanımla birlikte altın bir mutluluk çağı gelmiş gibidir ve Fransa’nın küskün, kızgın halkı bir kere daha kalbini açıp umudunu tazelemektedir.

Fakat bu muazzam tablonun da küçük, saklı bir yırtığı vardır, kader burada da, tıpkı kabul salonunun goblenlerinde olduğu gibi, bir kenara sembolik bir uğursuzluk işareti işlemiştir. Ertesi gün Marie-Antoinette yola çıkmadan önce ayine katılmak istediğinde, kendisini katedralin kapısında muhterem piskopos değil, onun yardımcılığını yapan yeğeni karşılar. Bol dökümlü, menekşe rengi elbisesi içinde biraz kadınsı bir görünümü olan bu monden papaz, son derece kibar ve tumturaklı bir konuşma yapar –Akademi’nin kendisini üyeleri arasına seçmesi boşuna değildir– ve bu konuşma saray zevkine hitap eden şu cümlelerle doruk noktasına ulaşır: “Siz bizim için, Avrupa’nın nicedir hayranlık duyduğu ve gelecek çağların bir o kadar hürmet edeceği muhterem imparatoriçenin yaşayan bir resmisiniz. Şimdi Maria Theresia’nın ruhu, Bourbonların ruhuyla birleşmekte.” Kafile bu karşılamadan sonra huşu içinde masmavi pırıltılarla dolup taşan katedrale girer, genç papaz, genç prensese sunağa kadar refakat eder ve narin, yüzüklerle dolu âşık elleriyle kutsal ekmek kabını kaldırır. Marie-Antoinette’e Fransa’da ilk hoş geldin diyen kişi, Prens Louis Rohan’dır, ilerideki kolye skandalının trajikomik kahramanı, en tehlikeli rakibi, en uğursuz düşmanı. Şimdi takdis ederek başının üzerinde salınan el, daha sonra tacını ve şerefini, pisliğin ve hakaretin ortasına fırlatıp atacak olan elin ta kendisidir.

Marie-Antoinette’in Strasbourg’da, yarı yarıya vatanı olan Alsace toprağında uzunca kalmasına izin yoktur. Bekleyen bir Fransa kralıysa her gecikme itaatsizlik olur. Gelin alayı nihayet kutlama bağrışlarının köpüren kıyıları boyunca ilerleyip zafer taklarından ve çelenkli kapılardan geçerek ilk menziline, devasa bir araba kafilesiyle gelmiş kraliyet ailesinin yeni üyesini beklediği Compiègne Ormanı’na doğru yola koyulur. Saraylı beyler, saraylı hanımlar, subaylar, muhafızlar, davulcular, trompetçiler ve öbür üflemeci çalgıcılar, hepsi yeni, pırıl pırıl elbiseleri içinde, rengârenk bir rütbeler dizisi içinde toplanmıştır; mayıs ayının aydınlığı içindeki bütün orman, bu renk cümbüşüyle parıldamaktadır. Tam iki tarafın borazanları gelin alayının yaklaştığını haber vermişlerdir ki, XV. Louis, torununun karısını karşılamak için arabasından çıkar. Fakat Marie-Antoinette, herkeslerin hayran olduğu hafif adımlarıyla çoktan ona doğru koşmuş ve müstakbel eşinin büyükbabası karşısında reveransların en zarifini yaparak (boşuna büyük dans üstadı Noverre’in öğrencisi olmamıştır) diz çökmüştür. Sahibi olduğu ceylan korusundan ötürü taze kız tenine gayet aşina ve zarafetin çekiciliğine alabildiğine duyarlı olan Kral, sevecen bir memnuniyetle bu genç, sarışın, iştah açıcı kıza doğru eğilir, torun-gelinini kaldırır ve iki yanağından öper. Ancak bundan sonra onu müstakbel eşine takdim eder, beş ayak on parmak boyundaki delikanlı az ötede, kaskatı ketenler giydirilmiş halde, çolpa bir utangaçlık içinde dikilmektedir; ancak şimdi uykulu miyop gözlerini kaldırır ve pek de bir şevk göstermeksizin, teşrifatın gerektirdiği gibi, formalite gereği karısını yanağından öper. Arabada Marie-Antoinette, büyükbabayla torunun arasında, XV. Louis ile geleceğin XVI. Louis’sinin arasında oturur. Damat rolünü daha çok yaşlı beyefendi oynuyor gibidir; heyecanlı heyecanlı sohbet etmekte, hatta geline biraz da kur yapmakta, bu arada müstakbel eş de can sıkıntısı çekermiş gibi köşesine sinmiş oturmaktadır. Akşamleyin nişanlı çift, vekâleten ise çoktan evlenmiş olan çift, ayrı ayrı odalarda yatmaya çekildiklerinde, o iç karartıcı âşık, bu baş döndüren tazeyle daha bir çift tatlı söz konuşmuş değildir; nitekim günlüğüne de bu can alıcı günün özeti olarak tek bir kuru satır yazar: “Entrevue avec Madame la Dauphine.”17

Otuz altı yıl sonra, yine bu Compiègne Ormanı’nda Fransa’nın başka bir hükümdarı, Napoléon, başka bir Avusturyalı arşidüşesi, Marie Louise’i zevcesi olarak karşılayacaktır. Marie-Antoinette kadar güzel, onun kadar çıtır çıtır olmayacaktır bu tombul, can sıkıcı yumuşaklıktaki Marie Louise. Fakat bu enerjik adam ve damat, kendisi için öngörülmüş gelini hem sevecenlikle hem de fırtına gibi kapıverecektir. Daha aynı akşam piskoposa, Viyana’da yapılan nikâhın kendisine şimdiden kocalık hakları verip vermediğini sorar ve cevabını bile beklemeden, varacağı sonuca kendi varır. Çift, ertesi sabah beraberce yataklarında kahvaltı etmektedir bile. Marie-Antoinette ise Compiègne Ormanı’nda ne bir âşık ne bir kocayla karşılaşmıştır; karşısındaki yalnızca bir devlet damadıdır.

İkinci ve asıl evlenme töreni, 16 Mayıs’ta Versailles’ da, XIV. Louis Şapeli’nde yapılır. “En Hıristiyan Hanedan” içinde böyle bir saray ve devlet olayı fazlasıyla özel ve ailevi, hem de fazlasıyla yüce ve hükümranca bir olaydır; dolayısıyla halkın seyirci olmasına, hatta yalnızca kapıların önüne dizilmesine bile izin verilemez. Yalnızca asil kan –en azından yüz dallı bir soyağacı– hak kazanacaktır kiliseye girmeye, renkli camlarının ardında pırıl pırıl bahar güneşi, işlemeli brokarları, ışıl ışıl ipekleri, seçilmiş sülalelerin ortaya serdiği ihtişamıyla Eskidünya’yı, seyredeni kendinden geçiren son bir alev cümbüşü içinde sergileyen kiliseye. Reims Başpiskoposu nikâhı kıyar. On üç altın sikkeyi ve nikâh yüzüğünü takdis eder; Dauphin, yüzüğü Marie-Antoinette’in yüzükparmağına takar, ona altın sikkeleri verir, sonra ikisi de takdis edilmek üzere diz çöker. Org sesleriyle ayin başlar, “Göklerdeki Babamız” duasına gelindiğinde, genç çiftin başlarının üzerine gümüşten bir gölgelik tutulur ve ancak bundan sonra Kral ve titizce belirlenmiş bir mertebe sırası içinde, kan bağı olan bütün akrabalar, evlenme sözleşmesini imzalar. Bu alabildiğine uzun, kat kat katlanmış bir belgedir; bugün bile, solmuş parşömeninin üzerinde kırık dökük ve beceriksizce bir yazıyla oturtulmuş şu dört sözcük görülmektedir, on beş yaşındaki kızın çocuksu yazısıyla, zar zor karalanıvermiş bir halde: Marie-Antoinette Josepha Jeanne; hemen yanında –Bir kere daha mırıldanacaktır herkes: Hayra alamet değil– kocaman bir mürekkep lekesi, bütün imzalayanlar içinde yalnızca ve yalnızca onun ayak direyen tüy kaleminden damlamış bir damla.

Şimdi, seremoni bittikten sonra, halka da hükümdarların düğün sevincini paylaşma lütfu gösterilir. Saymakla bitmez kalabalık gruplar –Paris’in yarısı boşalmıştır– sıradan halka bugün bile su oyunlarını, şelalelerini, gölgeli yollarını ve çayırlarını sunan Versailles bahçelerine akın eder; baş eğlence akşamki seyir olacaktır; hiçbir kral sarayında şimdiye kadar görülmemiş, en büyük havai fişek gösterisi. Ne var ki, gök kendi hesabına fişeklerini patlatır. Öğleden sonra karanlık, kötülük habercisi bulutlar yığışır, bir fırtına çıkar, dehşetli bir sağanak iner ve seyirlik eğlencesi elinden alınan halk galeyana gelmişçesine gerisingeriye Paris’e akın eder. Bir yanda, yollarda fırtınanın kovaladığı, soğuk sağanaklarla tir tir titreyen on binlerce kişi naralar atarak, sırılsıklam, Paris’e kaçar, parkta yağmurun kamçıladığı ağaçlar çırpınırken, yeni yapılmış salle de spectacle’ın18 binlerce mumun aydınlattığı pencerelerinin ardında, değil fırtına, dünyayı deprem yerinden oynatsa sarsılmayacak bir seremoni düzeni içinde büyük düğün yemeği başlar: XV. Louis ilk ve son defa olmak üzere, büyük selefi XIV. Louis’nin ihtişamını gölgede bırakmaya yeltenmektedir. Seçilmiş altı bin soylu misafir binbir güçlükle, boğuşa boğuşa birer davetiye ele geçirmiştir, tabii, birlikte yemek yemek için değil, kraliyet ailesinin yirmi iki üyesinin çatal bıçak sallayışlarını galeriden huşu içinde izleyebilmek için. Altı bini de, bu büyük tiyatronun yüceliğini bozmamak için soluklarını tutmuştur; kraliyet sofrasına, mermer sütunlu revaktaki seksen kişilik orkestranın narin ve alçak sesli nağmeleri eşlik etmektedir yalnızca. Sonra, Fransız Muhafız Birliği’nin top atışları altında, bütün kraliyet ailesi, kendisini iki saf halinde dizilip alçakgönüllülükle selamlayan aristokratların arasından yürür: Resmî tören sona ermiştir, kraliyet damadının artık herhangi bir kocaya düşenden başka bir görevi kalmamaktadır. Sağ elinde Dauphine’in, sol elinde Dauphin’in eli, Kral bu yeniyetme çifti (ikisinin yaşı toplansa otuz bile etmez) yatak odalarına götürür. Teşrifat zifaf odasına kadar girmiştir, öyle ya, veliahta gecelik gömleğini verecek olan kimse, bizzat Fransa Kralı’ndan başka kim olabilir, Dauphine’e geceliğini verecek olan da, en yüksek mertebedeki, en son evlenmiş hanımdır, bu durumda Chartres Düşesi elbette. Yatağa ise evli gençlerden başka yalnızca bir kişi yaklaşabilecektir: Reims Başpiskoposu yatağı takdis eder ve üzerine okunmuş su serper.

Sonunda saray erkânı mahrem mekândan ayrılır; Louis ile Marie-Antoinette ilk defa evli bir çift olarak yalnız kalırlar, üzerlerinden, yatağın kubbesinden aşağı bir hışırtı iner, görünmez bir trajedinin brokar perdesi.

8. Fransa krallarına Papalık tarafından verilmiş unvan. (Y.N.)

9. (Fr.) Veliaht. (Ç.N.)

10. (Fr.) Canavar. (Ç.N.)

11. (Lat.) “Başkaları savaşabilir, sen, mutlu Avusturya, evlen.” 1477’de Bourgogne Düşesi Marie ile evlenerek Habsburg Hanedanı’nda evlenme politikasını başlatan Kutbal Germen İmparatoru I. Maximilian’ın sözü. Maria Theresia da Lorraine Grandükü’yle evlenmiş ve kızlarını Avrupa’nın çeşitli saraylarına gelin göndermiştir. (Ç.N.)

12. (Fr.) Sarayda ve resmî kıyafetlerle izlenen tiyatro. (Ç.N.)

13. Yunan mitolojisinde, ona âşık olan Tanrı Apollon tarafından kendisine kehanet gücü verilen ancak Apollon’un aşkına karşılık vermeyince kehanetlerine inanılmamasıyla cezalandırılan kâhin. (Y.N.)

14. Süleyman peygambere göndermede bulunan deyim, adil ve bilgece yargı yetisi anlamında kullanılır. (Y.N.)

15. (Fr.) Fransa veliahtı Dauphin’in dişil şekli olan kelime, veliahtın eşi için kullanılır. (Y.N.)

16. Özellikle XVII.-XVIII. yüzyıllarda, Avrupalı, özellikle İngiliz ve Fransız soyluları arasında yaygın olan ve çiftlerin yaptığı zarif salon dansı. (Y.N.)

17. (Fr.) Veliahtın eşiyle görüşme. (Ç.N.)

18. (Fr.) Gösteri salonu. (Ç.N.)

Le Roi est mort, vive Le Roi!54

27 Nisan 1774 tarihinde Kral XV. Louis avdayken üstüne birden bir bitkinlik çöker; şiddetli baş ağrılarıyla, en sevdiği şatosu Trianon’a döner. Gece, hekimler ateşin yükseldiğini saptayarak Madam Dubarry’yi yatağına çağırır. Daha ertesi sabah endişelenmeye başlayıp hastayı Versailles’a nakletmeye karar verirler. O merhametsiz ölüm bile, teşrifatın daha da merhametsiz kanunlarına boyun eğmek zorundadır: Bir Fransa kralı, kraliyet merasim yatağından başka bir yerde ciddi bir hastalıkla yatamaz ya da ölemez. “C’ést à Versailles, Sire, qu’il faut être malade.”55 Orada hemen altısı hekim, beşi cerrah, üçü eczacı, toplam on dört kişi hasta yatağının etrafını sarar; her biri saat başına altı kere nabız yoklar. Fakat tanıyı koymaya ancak rastlantı yardım edebilecektir; akşamleyin bir uşak mumu biraz yükseltince, ayaktakilerden biri hastanın yüzünde o uğursuz kırmızı lekeleri fark eder ve ânında eşiğinden kiremidine kadar bütün sarayın haberi olur: çiçek! Koca binayı bir dehşet kasırgası sarsar, hastalığın bulaşması tehlikesi vardır, ki gerçekten sonraki günlerde birkaç kişiye bulaşır da, fakat dehşet belki daha da çok, ölümden sonra saraylıların konumlarının ne olacağına ilişkindir. Hastanın kızları gerçekten dindar kişilerin gösterdiği cesareti gösterirler; gündüz yatağın başında onlar nöbet tutar, gece bu fedakârlığı Madam Dubarry devralır. Tahtın vârislerine ise, Dauphin ile Dauphine’e, hanedan kanunu, hastalanma tehlikesinden ötürü odaya girmeyi yasaklamaktadır: Üç gündür hayatlarının değeri birkaç misli artmıştır. Derken, kocaman bir bıçakla yarılmışçasına, saray ikiye ayrılır; XV. Louis’nin hasta yatağında yaşlı kuşak nöbet tutup titreşmektedir, dünün iktidarı, halalar ve Dubarry; saltanatlarının şu ateş içindeki dudaklardan geçecek son nefesle birlikte sona ereceğini çok iyi bilmektedirler. Öbür odalarda gelecek kuşak toplanmıştır, müstakbel Kral XVI. Louis, müstakbel Kraliçe Marie-Antoinette ve kardeşi Louis çocuk yapmaya azmetmediği sürece kendini aynı şekilde müstakbel veliaht olarak hisseden Provence Kontu. Bu iki odanın arasında kader yerini almıştır. İktidarın eski güneşinin batmakta olduğu hasta odasına da, iktidarın yeni güneşinin doğmakta olduğu öbür odaya da kimse giremez: İkisinin arasında, Œil-de-Bœuf56 denen büyük salonda saray halkı ürküntü ve kararsızlık içinde bekleşmektedir, dileklerini ne tarafa, ölmekte olan krala mı, gelmekte olan krala mı, batan güneşe mi, doğan güneşe mi yönelteceklerini bilemedikleri için, güvensizlik içindedirler.

Bu arada hastalık, Kral’ın yaşanıp tüketilmiş, harcanmış ve yorgun vücudunu ölümcül bir hoyratlıkla taramaktadır. İğrenç bir şekilde şişmiş, kabarcıklarla dolmuş olan bedeni canlı canlı, üstelik bilinci de bir an bile bulanmadan, dehşet verici bir şekilde çürümeye başlar. Kızlarının ve Madam Dubarry’nin dayanabilmek için bir hayli cesarete ihtiyacı vardır; çünkü pencereler açık da olsa, Kral’ın odasını vebanınkine benzer pis bir koku doldurmuştur. Çok geçmeden hekimler kenara çekilir, bedeni gözden çıkarmışlardır – şimdi günahkâr ruh uğruna verilecek öbür mücadele başlamıştır. Fakat dehşet! Papazlar hasta yatağına gelmemekte, günah çıkarıp komünyon vermemekte direnmektedir; ölüm döşeğindeki kral, bunca zaman dini hiçe sayıp zevkleri doğrultusunda yaşadığına göre, önce nedamet getirmelidir. Önce ortadaki büyük ayıp temizlenmelidir, hastayla nicedir Hıristiyanlığa sığmaz bir şekilde paylaştığı yatağın başında çaresizlik içinde nöbet tutan o yosma çekip gitmelidir. Kral, son yalnızlığının bu dehşet verici saatinde, gönülden bağlı olduğu tek insanı başından def etme kararını bir türlü verememektedir. Fakat Cehennem ateşi korkusu da gittikçe büyüyen bir kinle boğazını sıkmaktadır. Boğazı düğümlenerek Madam Dubarry’yle vedalaşır, kadın da hemen, dikkatleri çekmeden, bir arabayla yakındaki Rueil Şatosu’na götürülür: Orada bekleyecek, olur da Kral biraz iyileşecek olursa, yanına dönecektir.

Bu gözle görülür pişmanlık eyleminden sonra ancak şimdi günah çıkarmak ve komünyon mümkün olabilmiştir. Otuz sekiz yıl boyunca sarayda kendisine en az iş düşmüş adam, Kral’ın yatak odasına ancak şimdi girmektedir: Majestelerinin günah çıkardığı rahip. Kapı, rahibin arkasından kapanır, sarayın sofada toplanmış meraklı ahalisi ne yazık ki geyik parkı kralının günah listesi çıkarılırken kulak misafiri olamayacaktır. (Oysa ne kadar da ilginçtir!) Fakat bu kötücül skandal düşkünleri, ellerinde saat, dışarıda özenle dakikaları saymaktadır, hiç değilse XV. Louis’nin bütün günahlarını ve sefahatini sıralarken ne kadar zamana ihtiyaç duyacağını görmek için. Sonunda, tastamam on altı dakika sonra kapı açılır ve rahip dışarı çıkar. Fakat o an bile ortada, XV. Louis’nin, günahlarının nihai affına nail olamadığını gösterir işaretler vardır; sanki Kilise, günahkâr yüreğini otuz sekiz yıl boyunca hafifletmemiş ve çocuklarının gözü önünde, rezalet içinde, bedensel zevkin ortasında yaşamış bir hükümdardan bu gizlice dile getirilmiş pişmanlıktan daha derin bir alçakgönüllülük göstermesini bekler gibidir. En başta da, dünyanın en yücesi olduğu ve pekâlâ ruhani kanunun üstüne çıkabileceği kuruntusuna kapıldığı için, Kilise ondan, Yücelerin Yücesi önünde özellikle çok eğilmesini dilemektedir. Günahkâr Kral, sürdüğü şehvet dolu yaşamdan ötürü duyduğu pişmanlığı açıkça, herkesin önünde ve herkese karşı dile getirmelidir. Ancak o zaman verilecektir kendisine kutsal akşam yemeği.

Ertesi sabah büyük bir gösteri vardır. Hıristiyanlığın en güçlü otokratı, toplanmış bekleyen tebaası karşısında Hıristiyanca nedamet getirecektir. Sarayın bütün merdiveni boyunca silahlı muhafızlar sıralanmış, şapelden hasta odasına kadar İsviçreliler57 çift sıra halinde dizilmiştir; yüce rahibin, başının üzerinde sayvan, elinde kutsal ekmek kabı, bir tören kortejiyle içeriye girmesiyle birlikte trampetler uğuldamaya başlar. Piskoposun ve maiyetinin arkasında Dauphin ile iki erkek kardeşi, prensler, prensesler, ellerinde yanan birer mumla yürümektedirler, bu en kutsal kişiye kapıya kadar refakat ederler. Eşiğe varınca durup diz çökerler. Din adamlarıyla birlikte yalnızca kızları ve tahta çıkma hakkı olmayan prensler girer ölüm döşeğindeki kralın yattığı odaya.

Nefesinin bile duyulmadığı sessizliğin içinde kardinalin alçak sesle bir konuşma yaptığı işitilir, açık kapıdan kutsal akşam yemeğini verdiği görülür. Sonra –insanın içini ürperten, huşu içinde şaşırtan bir an– salonun eşiğine gelip orada durur ve sesini yükselterek, toplanmış bütün saray halkına seslenir: “Baylar, Kral’ın bana verdiği görevle size ifade ederim ki, kendisi Tanrı’ya ettiği hakaretten ve halkı için teşkil ettiği kötü örnekten dolayı O’nun affını dilemektedir. Tanrı kendisine tekrar sağlık bahşederse nedamet içinde yaşamak, imana destek olmak ve halkının kaderini hafifletmek vaadinde bulunmaktadır.” Yataktan hafif bir inleme duyulur. Ölmekte olan hasta, yalnızca en yakında duranların açık seçik işitebildiği bir sesle şöyle demektedir: “İsterdim ki, gücüm olsaydı da kendim söyleseydim.”

Bundan sonrası artık yalnızca dehşet olur. Bir insan değildir ölen; şişmiş, simsiyah olmuş bir kadavra kendi içinde parçalara ayrışmaktadır. Fakat bir devmiş gibi de direnir, sanki bütün ceddinin Bourbon gücü içinde toplanmış, XV. Louis’nin bedenini artık önü alınamaz hale gelmiş olan yokoluşa karşı savunmaktadır. Bugünler herkes için dehşetli günlerdir. Uşakları korkunç kokudan baygınlık geçirir, kızları son güçleriyle nöbeti sürdürür, hekimler çoktan ümidi kesip gitmiştir, saray gittikçe artan bir sabırsızlıkla, insanın kanını donduran bu trajedinin bir an önce bitmesini beklemektedir. Aşağıda, koşumları hazırlanmış arabalar günlerdir hazır durmaktadır; çünkü yeni Louis, bulaşıcı hastalıktan korunmak için, eski Kral son nefesini verir vermez bir dakika bile kaybetmeden bütün maiyetiyle Choisy’ye taşınacaktır. Atlılar eyerlerini vurmuş, bavullar toplanmıştır, aşağıda uşaklarla arabacılar her an her saat gidilecek diye beklemektedir; herkes gözünü ölüm döşeğindeki hastanın penceresine konulmuş yanan küçük muma dikmiştir, beklenen an geldiğinde bu mum –herkes için kararlaştırılmış bir işaret– söndürülecektir. Fakat ihtiyar Bourbon’un dev gövdesi, bütün bir gün daha direnir. Nihayet 10 Mayıs Salı günü, öğleden sonra saat üç buçukta mum söner. Mırıldanmalar derhal uğultuya dönüşür. Bir çağrı, yükselen bir rüzgâr olup odadan odaya koşar haber, sıçrayan bir dalga misali: “Kral öldü, yaşasın Kral!”

Marie-Antoinette kocasıyla küçük bir odada beklemektedir. Birden, o esrarengiz çağıltıyı duyarlar: gittikçe yükselen, yaklaşan ve kırılarak odadan odaya ulaşan, anlaşılmaz bir söz dalgası. Şimdi, sanki fırtınanın vurmasıyla kapı ardına kadar açılır, Madam Noailles içeri girer, diz çöker ve Kraliçe’yi selamlayan ilk kişi olur. Onun arkasından başkaları gelir, sonra yine başkaları, sıkış sıkış, bütün saray, çünkü herkes hemen gelmek, hemen biat etmek, kendini göstermek, ilk kutlayanlar arasında dikkati çekmek istemektedir. Trampetler uğuldamakta, subaylar kılıç sallamakta ve yüzlerce ağızdan aynı sözler yükselmektedir: “Kral öldü, yaşasın Kral!”

Marie-Antoinette, Dauphine olarak girdiği odadan kraliçe olarak çıkar. Sarayda kalanlar ise rahat bir nefes alarak XV. Louis’nin morarmış, tanınmaz hale gelmiş cesedini, dikkatleri olabildiğince az çekerek gömmek üzere, çoktan hazırlanmış bir tabuta koyarken, araba yeni bir kral ile yeni bir kraliçeyi, Versailles Parkı’nın altın kaplamalı kapılarından çıkarıp götürür. Yol kenarlarında halk onları sevinç çığlıklarıyla selamlamaktadır, sanki eski kralla birlikte eski sefalet de bitmiştir ve yeni hükümdarlarla birlikte yeni bir dünya başlayacaktır.

Madam Campan adlı ihtiyar geveze bazen ballı şekerli, bazen gözyaşından sırılsıklam anılarında, XVI. Louis ile Marie-Antoinette’in, kendilerine XV. Louis’nin ölüm haberi getirildiğinde, diz çöküp hıçkırıklar içinde şöyle bağırdıklarını anlatır: “Tanrım, koru bizi, sakın bizi, çok genciz biz, devlet idare edemeyecek kadar genciz.” Son derece duygulandırıcı bir anekdottur bu ve Tanrı bilir, çocuklar için hazırlanmış bir okuma kitabına konulsa yeridir; ne yazık ki Marie-Antoinette’le ilgili çoğu anekdot gibi bunun da küçük bir dezavantajı vardır: alabildiğine beceriksizce ve psikolojiye aykırı bir uydurma olması. Çünkü böyle sofuca bir duygulanma, soğukkanlı biri olan XVI. Louis’ye uymamaktadır; kaldı ki bütün sarayın sekiz gündür elinde saatle sabah akşam bekleyip durduğu bir olay söz konusuyken sarsılması için bir neden yoktur. Böyle bir şey, bu ânın kendisine sunduğu armağanı tasasız yüreğiyle herhangi bir şey gibi kabul eden Marie-Antoinette’e ise daha da az uymaktadır. Açgözlülükle tahta çıkmayı beklediğinden ya da dizginleri eline almakta çoktandır sabırsızlanmasından değil; Marie-Antoinette hiçbir zaman bir Elizabeth, bir Yekaterina, bir Maria Theresia olma hayali kurmamıştır. Bunun için ruhunun enerjisi pek az, zihninin açılımı pek dar, doğası pek tembeldir. Arzuları, vasat karakterlerde hep öyle olduğu üzere, kendi şahsından öteye pek uzanmaz; bu genç kadının kafasında dünyanın harcına katmak isteyeceği siyasi düşünceler yoktur, başkalarını boyunduruk altına almak ya da aşağılamak yolunda hiçbir eğilimi yoktur; yalnızca, içinde gençliğinden beri hep, inatçı ve çoğu zaman da çocuksu bir bağımsızlık içgüdüsü olmuştur, hükmetmek değildir istediği; fakat kimsenin kendisini hükmü ya da etkisi altında tutmasını da istemez. Marie-Antoinette için başa geçmek, kendi başına olmaktan fazla bir şey ifade etmemektedir. Üç yılı aşkın bir vesayet ve gözetimden sonra, ancak şimdi kendini birdenbire kısıtlamalardan kurtulmuş hissetmektedir; artık ona dur diyecek kimse kalmamıştır (çünkü o disiplinli anne binlerce mil uzakta oturmaktadır ve kendi de, uşak ruhlu zevcinin ürkek protestolarını, aşağılayıcı bir gülümsemeyle def etmeyi bilmektedir). Veliaht eşi olmakla kraliçe olmak arasındaki o can alıcı basamağı çıkmış olarak, nihayet herkesin üzerindedir, kendi kaprislerinden başka boyun eğeceği hiçbir güç kalmamıştır. Bitmiştir artık halaların mızırdanmaları, Kral’a opera balosuna gidebilmek için ricalarda bulunmalar, bitmiştir o nefret ettiği rakibinin, Dubarry’nin tafrası; o “créature”58 yarın ilelebet sürgüne gönderilmiş olacaktır, akşam yemeklerinde elmasları bir daha hiç ışıldamayacak, prenslerle kralların elini öpmek için özel dairesine üşüştüğü bir daha hiç görülmeyecektir. Gururla ve gururundan utanmadan uzanmaktadır, Marie-Antoinette kendisine uzatılan taca. “Benim şimdi içinde bulunduğum mevkide dünyaya gelmem Tanrı’nın arzusu da olsa,” diye yazar annesine, “beni, çocuklarınızın en küçüğünü, Avrupa’nın en güzel krallığına uygun gören kısmetin âlicenaplığına hayranlık duymadan edemiyorum.” Bu sözlerde bir sevinç tınısı duymayanın kulağı pas tutmuş demektir. Marie-Antoinette konumunun yalnızca büyüklüğünü hissedip bunun yanında gelen sorumluluğunu hissetmediğinden tasasızca, güle oynaya tahta çıkar.

Çıkar çıkmaz da, coşku çığlıkları gelir kulağına ta derinlerden. Daha hiçbir şey yapmamış, hiçbir söz vermemiş, hiçbirini tutmamıştır, ama yine de coşkunun selamı çıkar iki genç hükümdarın yollarına. Şimdi bir altın çağ başlamayacak mıdır; bunun rüyasını görür ezelden beri mucizelere inanmaya yatkın halk, öyle ya, insanların iliğini sömüren metres sürgün edilip o ihtiyar, zevk düşkünü XV. Louis gömülmemiş midir, Fransa’ya genç, sade, tutumlu, mütevazı, dindar bir kral ile alabildiğine hoş, çekici, genç ve iyi yürekli bir kraliçe hükmetmeyecek midir? Bütün vitrinlerde tahtın yeni, daha hiç örselenmemiş bir umutla sevilen sahiplerinin portreleri boy göstermeye başlar; her ne yaparlarsa coşkuyla onaylanmaktadır, korkudan donakalmış saray da yavaş yavaş sevinmeye başlamıştır: Balolar, resmi geçitler, neşe ve yeni bir yaşama sevinci şimdi yeniden gelmiştir, gençliğin ve özgürlüğün hükümranlığıdır bu. Eski kralın ölümü rahat bir nefes alarak selamlanır, bütün Fransa’nın kulelerinden işitilen ölüm çanları öyle bir tazelik ve sevinçle tınlamaktadır ki, sanki bir bayrama çağırıyor gibidirler.

XV. Louis’nin ölümüyle gerçekten sarsılan ve korkuya kapılan tek bir kişi vardır bütün Avrupa’da: karanlık bir sezgiye kapılan İmparatoriçe Maria Theresia. Hükümdar olarak geçirdiği zahmetle dolu otuz yıldan ötürü bir tacın ağırlığını, anne olarak da kızının zaaflarını ve hatalarını bilmektedir. Tahta çıkış ânı keşke, bu havai ve nefsine hükmetmeyi bilmeyen genç kadın biraz daha olgunlaşıncaya, müsrifliğinin ayartılarına karşı biraz daha sağlamlaşıncaya kadar gecikseydi, diye düşünmektedir samimi olarak. Yüreğine bastıran bir ağırlık vardır bu yaşlı kadının, karanlık bir sezgi canını sıkıyor gibidir. Haberi aldığında sadık elçisine, “Bu beni çok sarstı,” diye yazar, “daha çok da kızımın kaderiyle meşgul haldeyim, ya fevkalade ya da çok bahtsız olacak kaderiyle. Kralın, bakanların, devletin durumu bana içimi rahatlatacak hiçbir şey göstermiyor, hem kendisi de o kadar genç ki! Hayatında hiç ciddi bir yönelişi olmadı, bir daha da hiç olmayacak ya da pek az olacaktır.” Kızının gururla, özgüvenle yazdıklarına da melankolik bir yanıt verir:

Sana yeni mevkiinle ilgili olarak güzel sözler söylemiyorum, bedeli ağır bir mevki bu ve geçen üç yıl boyunca babanın iyiliği ve anlayışı sayesinde yaşadığın ve ikinize de halkınızın tasdikini ve sevgisini temin etmiş olan o sakin ve masum hayatın aynısını yaşamaya karar veremezsen, bu bedel daha da ağır olacaktır. Halihazırdaki mevkiiniz bakımından büyük bir istifade elde etmiş bulunuyorsunuz; fakat şimdi mühim olan, bunu, kralın ve devletin selameti bakımından korumayı ve doğru şekilde tatbik etmeyi bilmektir. İkiniz de daha çok gençsiniz ve sırtınızdaki yük büyüktür; bu bakımdan endişeliyim, hakikaten endişeliyim... Size şimdi tavsiye edebileceğim bir şey varsa, o da, hiçbir şeyi aceleye getirmemenizdir; her şeyi kendi gözlerinizle bir görün, hiçbir şeyi değiştirmeyin, bırakın her şey kendi kendine gelişsin, yoksa kaosun ve entrikanın sonu gelmez ve sizler, sevgili çocuklarım, öyle bir keşmekeşe kapılırsınız ki, kendinizi nasıl kurtaracağınızı bilemezsiniz.

Kassandra görüşlü, deneyimli hükümdar uzaktan, yıllarca biriktirdiği deneyiminin yükseklerinden bakınca Fransa’nın güvensiz durumunu içinde yaşayanlardan çok daha iyi görebilmekte, iki gence her şeyden önce Avusturya’yla olan barışı, dolayısıyla dünya barışını korumaları için ısrarla dil dökmektedir.

Sizin de, bizim de monarşilerimizin işlerini yoluna koymak için yalnızca sükûnete ihtiyacımız vardır. Sıkı bir mutabakat içinde hareket etmeye devam edersek, kimse çalışmamıza sekte vuramayacak, Avrupa da saadetin ve sükûnetin tadına varacaktır. Yalnızca bizim halkımız değil, bütün diğerleri de mesut olacaktır.

Fakat en çok da çocuğunu kendi havailiğine, eğlence düşkünlüğüne karşı uyarmaktadır.

Senin başka hiçbir yönün beni bu kadar korkutmuyor. Ciddi şeylerle uğraşman, özellikle de fevkalade harcamalara kesinlikle yönelmemen gerekir. Her şey, bütün beklentilerimizi aşan bu mutlu başlangıcın devamına ve siz halklarınızı mutlu ederken, ikinize de mutluluk getirmesine bağlıdır.

Marie-Antoinette, annesinin duyduğu endişeden duygulanarak söz üstüne söz verir. Her türlü ciddi işle ilgili olarak zayıf olduğunu bildiğini söyler ve düzeleceğine yemin eder. Fakat yaşlı kadının peygamberce bir öngörüyle ayaklanmış endişesi dinmek bilmez. Bu tacın mutluluk getireceğine, kızının mutlu olacağına inanmamaktadır. Bütün dünya Marie-Antoinette’in çevresini sarmış, coşkuyla bağrışırken o, anne yüreğinden gelen iç çekişini yazıya döküp sırdaşı olan elçisine yollar: “Öyle sanıyorum ki kızımın en güzel günleri geride kalmış bulunuyor.”

54. (Fr.) Kral öldü, yaşasın Kral! (Ç.N.)

55. (Fr.) Hasta olunacaksa Haşmetmeap, Versailles’da olunmalı. (Y.N.)

56. Versailles’da büyük toplantı salonu. Fransızca œil-de-bœuf denen öküzgözü tarzı bir penceresi olduğu için bu adla anılırdı. (Ç.N.)

57. Avrupa’da İsviçreli paralı askerleri muhafız olarak kullanmaya Papa II. Julius başlar (1505). Fransa kralının da bu dağlık ve fakir ülkeden gelen insanlardan oluşan ve Cent-Suisses (Yüz İsviçreli) adı verilen bir muhafız takımı vardır. (Ç.N.)

58. (Fr.) Yaratık. (Ç.N.)

Rokokonun kraliçesi

Avusturya’nın ezelî düşmanı Büyük Friedrich eski rakibi Maria Theresia’nın kızı Marie-Antoinette Fransız tahtına çıktığında huzursuzlanır. Prusya elçisine, Marie-Antoinette’in politik planları hakkında esaslıca bir şeyler öğrenmeye çalışması için mektup üstüne mektup gönderir. Gerçekten de onun için tehlike büyüktür. Fransız diplomasisinin bütün iplerinin yalnızca onun eline geçmesi için Marie-Antoinette’in istemesi, birazcık gayret göstermesi yetecektir; Avrupa, üç kadının hâkimiyeti altına girecektir, Maria Theresia’nın, Marie-Antoinette’in ve Rusya’ da ise Yekaterina’nın. Fakat Prusya’nın talihine –ve berikinin talihsizliğine– bakın ki, Marie-Antoinette’e, dünya tarihini etkileyecek bu büyük görev hiç mi hiç çekici gelmemektedir, zamanı anlamak gibi bir derdi yoktur, istediği yalnızca zamanını geçirmektir; elleri taca kayıtsızca, bir oyuncakmış gibi uzanır. İstediği, kucağına düşen güçten faydalanmak yerine, yalnızca tat almaktır.

Bu, Marie-Antoinette’in daha en başından beri işlediği vahim bir hatadır. Zafere kadın olarak ulaşmak istemiştir, kraliçe olarak değil; küçük, kadınca zaferleri ona büyük ve dünya tarihini etkileyecek zaferlerden daha değerli gelmiştir; ayrıca oyun düşkünü gönlü kraliyet fikrine manevi bir içerik değil, yalnızca mükemmel bir biçim katabildiği için, büyük bir görev ellerinin arasından kayıp gitmiş, bugün var yarın yok bir oyuna, yüksek bir mevkinin canlandırıldığı bir tiyatro rolüne dönüşmüştür; kraliçe olmak demek, Marie-Antoinette için on beş havai yıl boyunca yalnızca ama yalnızca şu anlamı taşımıştır: bir sarayın en şık, en koket, en iyi giyinen, en çok şımartılan ve her şeyden önce, en çok eğlenen kadını olarak hayranlık toplamak, zarafet konusunda otorite olmak, doğallıktan alabildiğine uzaklaşmış ve dünya benim diyen o sosyete dünyasının gündemi belirleyen seçkini olmak. Yirmi yıl boyunca, Versailles’daki, bir Japon çiçek köprüsü gibi uçurum üzerine kurulmuş özel sahnesinde, kendine âşık bir halde, mükemmel bir rokoko kraliçesi rolünü primadonna olarak, özenli bir üslup ve çekicilik göstererek oynamıştır.

Fakat ne kadar zavallıca bir repertuvarla yetinecektir bu sosyete komedisi: birkaç küçük, kaçamak koketlik, cılız birkaç entrika, pek az ruh ve pek çok dans. Bu oyunlarda ve oynaşmalarda yanında kral namına gerçek bir eş, karşıtı olarak gerçekten kahraman bir rakip yoktur, etrafını hep o aynı, can sıkıntısı çeken züppe gözbağcı takımı sarmıştır ve bu arada, parmaklıkları altın kaplamalı kapıların dışında halk, milyonlarca insan, sabırla kraliçesini beklemektedir. Ama bu gözleri kamaşmış kadın, rolünden vazgeçmez, o deli gönlünü durmadan yeni fasa fisolarla ayartılar peşinde koşturmaya devam eder; hatta Paris’ten bu yana doğru top gürlemeleri Versailles’ın bahçelerini geçip gelmeye başladığında bile oyununu bırakmaz. Ancak devrim kendisini bu küçücük rokoko sahnesinden dünya tarihinin büyük ve trajik sahnesine zorla çekip götürdüğü zaman, yaptığı dev hatayı anlar: Yirmi yıl boyunca çok ufak bir rol seçmiştir kendine, soubrette,63 salon hanımı rolü, üstelik kader kendisine bir kahraman kadın rolü oynayacak kuvveti ve ruh gücünü vermişken. Bu hatayı geç anlar fakat çok geç de değil. Çünkü tam kraliçe rolünü oynayarak yaşamasının değil, ölmesinin söz konusu olduğu anda, o pastoral komedinin trajik kapanış oyununda gerçek bir azamete ulaşır. Marie-Antoinette ancak oyun ciddiyete dönüp başından taç alındığı zaman bütün yüreğiyle kraliçe olur.

Marie-Antoinette’in yaklaşık yirmi yıl boyunca özünden önemli olanı fasa fisoya, görevi zevke, ağırı hafife, Fransa’yı o küçük Versailles’a, gerçek dünyayı kendi oyun dünyasına feda etmekle işlediği bu düşünce –daha doğrusu düşüncesizlik– hatası, bu tarihî hata kolay kolay akla sığar gibi değildir. Bu hatayı anlamsızlığı içinde elle tutulur, gözle görülür bir şekilde kavrayabilmek için, insan eline Fransa’nın haritasını almalı ve üzerinde, Marie-Antoinette’in yirmi yıllık hükümranlığını geçirdiği o ufacık mekânı işaretlemelidir. Sonuç şaşırtıcı olacaktır. Çünkü bu daire o kadar küçüktür ki, orta boy bir haritanın üzerinde neredeyse küçücük bir nokta kadar kalır. Versailles, Trianon, Marly, Fontainebleau, Saint-Cloud, Rambouillet. Gülünç derecede küçük, birkaç saatte kat edilebilen bir çevre içindeki altı saray arasında gidip gelmiştir o sürekli hareket halindeki can sıkıntısının altın topacı. Marie-Antoinette bir kere olsun, ne mekânsal ne de düşünsel olarak şeytanların en ahmağı olan eğlence şeytanının kendisini esir tuttuğu bu beşgenin dışına çıkma gereğini duymaz. Fransa Kraliçesi’nin, bir yüzyılın neredeyse beşte biri kadar bir zaman içinde bir kere olsun kendi devletini tanımak, başında olduğu vilayetleri, kıyılarına vuran denizi, dağları, kaleleri, şehirleri, katedralleri, o geniş ve çeşitlilik gösteren ülkeyi görme arzusunun peşine düştüğü olmamıştır. Bir kere olsun, aylaklığından bir saat zaman çalıp tebaasından bir kişinin yanına uğramaz, hatta o insanları düşünmez bile, bir kere olsun bir burjuva evine girmez: Kendi asil çevresinin dışında gerçekten var olan bu dünya, kendisi için fiilen mevcut değildir. Paris’in opera binasını olanca fakirlik ve memnuniyetsizliğiyle devasa bir kentin çepeçevre sardığını, Trianon’un içinde Çin ördeklerinin, besili kuğu ve tavusların yüzdüğü havuzlarının arkasında, saray mimarlarının tertemiz, güzel tasarımlarıyla kurduğu Hameau adlı göstermelik köyün arkasında gerçek köy evlerinin dökülmekte olduğunu ve ambarların boş durduğunu, sarayın parklarının altın kaplamalı parmaklıklarının ardında milyonlarca insanın çalıştığını, açlık çektiğini ve umut ettiğini hiç bilmemiştir Marie-Antoinette. Belki de ancak bu dünyanın trajik durumunu ve hüznünü bilmeme ve bilmek istememe hali rokokoya o büyüleyici zarafetini, o hafif, tasasız çekiciliğini verebilmiştir; ancak dünyanın ciddiyetini bilmeyen kişi böyle bir mutluluğu oynayabilir. Fakat halkını unutan bir kraliçe, riski büyük bir oyuna girişiyor demektir. Tek bir soru Marie-Antoinette’e dünyanın kapılarını açabilirdi; fakat o bu soruyu sormak istememiştir. Çağına bir göz atabilir ve durumu kavrayabilirdi, fakat o kavramak istememiştir. Kendi masun köşesinde neşeli, genç ve rahatsız edilmeden kalmak istemiştir. Yanıltıcı bir ışığın peşinden koşar gibi, dur durak bilmeden bir daire üzerinde dolanıp durur ve sarayının kuklalarıyla birlikte, yapay bir kültürün ortasında, hayatının can alıcı ve bir daha geri getirilmesi mümkün olmayan yıllarını ıskalar.

Budur onun hatası, inkâr edilemeyecek hatası: kıyas kabul etmez havailiğiyle tarihin en zorlu görevinin başına ve yumuşak bir yürekle yüzyılın en sert çekişmesinin ortasına oturmak. İnkâr edilemez bir hatadır ama yine de ağır bir hata değildir; çünkü yapılmasına yol açan ayartının ölçüsü daha güçlü bir karakterin de pek direnemeyeceği kadar büyüktür. Çocuk odasından zifaf yatağına çekilip alınmış, bir sarayın arka odalarından bir gece içinde iktidarın en yücesine, neredeyse hâlâ rüya görürken çağrılmış, daha hazır olmayan, daha ruhen uyanmamış, içinde kötülük bulunmayan, olağanüstü bir güce de, olağanüstü bir uyanıklığa da sahip olmayan bu karakter birdenbire kendisini etrafını gezegenlerin hayranlıklar sergileyen dansıyla sarılı olarak bulmuştur; hem ne kadar da beceriklidir bu Dix-huitième nesli, genç bir kadının aklını çelme konusunda! Leziz övgülerden oluşan zehirlerini hazırlamada ne kadar sinsice bir eğitimden geçmiştir, fasa fisoyla hayran bırakma hünerini uygulamada nasıl da yeni yeni icatlar ortaya koyabilmektedir, hoppalık okulundan ve Phaiakların64 hayatı hafife alma sanatından ne büyük bir maharetle çırak çıkmıştır! Ruhun nasıl ayartılacağı, nasıl zayıflatılacağı konusunda tecrübeli mi tecrübeli olan saraylılar, çiçeği burnunda, merakı henüz kendini tanımaya yönelik bu kızcağızı daha baştan büyücü çemberlerinin içine alıvermiştir. Marie-Antoinette’in ayakları kraliçeliğinin ilk gününden itibaren ölçüsüz bir tapınmanın yaydığı bir tütsü dumanı içinde yerden kesilir. Ne söylerse akıllıca bulunur, ne yaparsa kanun olur, ne isterse yerine getirilir. Aklına öyle esmiştir, hemen yarın moda olur. Bir çılgınlık yapmıştır, bütün bir saray coşkuyla taklit eder. Onun yakınlığı bütün bu kendini beğenmiş, hırslı sürü için bir güneştir, bakışı bir armağan, gülümsemesi mutluluk bağışlama, gelişi bayram olur; bir kabul veriyorsa bütün hanımlar, en yaşlıları da, en gençleri de, en kibarları da, saraya daha yeni kabul edilmişleri de, Tanrı aşkına, onun dikkatini bir saniye için üzerlerine çekebilmek, bir küçük iltifatını, bir sözünü yakalayabilmek, bu da olmazsa hiç değilse fark edilmek, geri planda kalmamak için en zorlamalı, en neşeli, en gülünç, en olmayacak zahmetlere girmektedir. Yollarda ise halk yine akın akın dizilip önüne çıkmakta, coşkuyla haykırmakta, tiyatroda en öndeki koltuktan en arkadakine kadar bütün seyirci kalabalığı ayağa kalkmaktadır, zaten aynaların karşısından yürüyüp geçerken kendi de görmektedir, işte: şahane elbiseleriyle, kendi zaferinin şevkiyle salınan alımlı bir kadın, tasasız ve mutlu, sarayın en güzelleri kadar güzel, onun için de –öyle ya, o bu sarayı dünyayla karıştırmaktadır– yeryüzündeki en güzel kadın. İnsan çocuksu bir yürekle, vasat bir güçle nasıl savunsun kendini, böylesine sarhoş edici, duygunun bütün keskin ve tatlı özsularının karışımından, erkeklerin hayran bakışlarından, kadınların gıptalarından, halkın fedakârlığından, kendi gururundan oluşan bir mutluluk iksirine karşı? İnsan nasıl hafifliğe kaçmaz, her şey bu kadar kolay, bu kadar hafifse? Para durup durup yeniden kâğıt parçacıkları şeklinde uçup geliyorsa ve tek bir sözcük, bu pusulaların üzerine bir “Payez”65 çiziktiriliverdi mi, dükaların binlercesi yuvarlanıp eline düşüveriyor ve bunların büyüsüyle ortada değerli taşlar, bahçeler, saraylar beliriveriyorsa? Mutluluğun ılık havası o kadar tatlıysa ve bütün sinirleri gevşetiyorsa? Nasıl tasalarını unutmaz da insan yüreği hafiflemez, gökten böylesine kanatlar iner de o genç, pırıl pırıl omuzlara yapışırsa? Nasıl ayaklarının altındaki zemini kaybetmez, böyle bir ayartı insanı kapıp götürürse?

Hayata bakışındaki bu havailik, tarih açısından bakıldığında, kuşkusuz onun hatası, ama aynı zamanda bütün kuşağının da hatasıydı: Marie-Antoinette tam da döneminin ruhuyla tamamen bütünleşmesiyle Dix-huitième’in tipik bir temsilcisi olmuştur. Rokoko, eski mi eski bir kültürün bu doğallığını iyice kaybetmiş, bu en narin çiçeği, bu zarif ve aylak ellerin, oyunbaz ve incelmiş ruhun yüzyılı, batıp gitmeden önce bir şekil almak istemişti. Oysa hiçbir kral, hiçbir erkek, tarihin albümünde bu hanımlara özgü yüzyılı temsil edemezdi – yalnızca bir kadın, bir kraliçe biçiminde gözle görülür kılabilirdi kendini bu çağ; işte Marie-Antoinette, bu rokoko kraliçesinin tam bir örneği oldu. Tasasızların en tasasızı, müsriflerin en müsrifi, kibar ve koket kadınlar arasında en narin ve hoppa, en bilinçlice koket olan bu kadın, Dix-huitième’in âdetlerini ve sanatkârane hayat tarzını kendi şahsında neredeyse bir belgenin açık seçikliğiyle ve unutulmaz bir biçimde dile getirmiştir. “İmkânı yok,” der Madame Staël onun hakkında, “nezaketin içine bundan çok zarafet ve iyilik konulamaz. İnsanlarla öyle bir haşır neşir olma tarzı var ki, bu tarz kendisinin kraliçe olduğunu unutmasına asla izin vermiyor, ama o hep unutmuş gibi davranıyor.” Marie-Antoinette’in hayatıyla oynayışı çok narin, kırılgan bir müzik aletini çalmasına benzemiştir. Bütün zamanların büyük insanlarından olmak yerine, kendi zamanının alabildiğine tipik insanı olmuştur; bir yandan içindeki gücü anlamsız bir şekilde çarçur ederken yine de bir anlamı yerine getirmiştir: Dix-huitième onun şahsında olgunlaşmış, onunla birlikte sona ermiştir.

Sabahları kendine ait Versailles Sarayı’nda uyandığında, bir rokoko kraliçesinin ilk kaygısı ne olur? Kentten, devletten gelen haberler mi? Elçilerin ulaştırdığı, orduların zafer haberleri mi, İngiltere’ye savaş ilan edilip edilmediği mi? Hiç de değil. Marie-Antoinette her zamanki gibi ancak sabahın dördünde ya da beşinde eve dönmüştür – pek az uyumuştur, o huzursuzluğuyla fazla dinlenmeye ihtiyacı yoktur; şimdi önemli bir törenle gün başlamaktadır. Gardırobundan sorumlu başnedime birkaç gömlek, mendil ve havluyla sabah tuvaleti için odaya girer, yanında birinci oda hizmetçisi kadın. Bu kadın eğilerek Kraliçe’ye bakması için bir dosya uzatır: içine gardıropta bulunan bütün tuvaletlerin küçük kumaş örneklerinin iğnelenmiş olduğu bir dosya. Marie-Antoinette bugün hangi ropları giyeceğine karar verecektir: Ne güç, ne sorumluluk isteyen bir seçimdir bu; çünkü her mevsim için on iki yeni resmî elbise, on iki fantezi elbise, on iki tören elbisesi öngörülmüştür, her yıl yeniden alınan yüzlerce öbür elbise bu sayıya dahil değildir (Bir moda kraliçesinin aynı robu bir kereden çok giymesinin nasıl bir yüz karası olacağı düşünülsün!) Bunlara ek olarak, bir terzi ve gardırop hizmetçisi kadınlar ordusunu işe koşan ve sabahlıklar, lizözler, dantelli mendiller, işlemeli atkılar, başlıklar, mantolar, kemerler, eldivenler, çoraplar ve iç çamaşırlarından oluşan bir mühimmat deposu. Seçim genellikle uzun sürer: Nihayet, Marie-Antoinette’in o gün için arzu buyurduğu tuvaletlerin örneklerine topluiğneyle işaret konur, kabul için resmî elbise, öğleden sonra için sade bir elbise, akşam için büyük tuvalet. İlk endişe giderilmiştir, kumaş örneklerinin olduğu defter götürülür, seçilen elbiselerin kendileri getirilir.

Tuvalete verilen bu büyük önem karşısında, en üst modacının, o ilahî Matmazel Bertin’in Marie-Antoinette üzerinde bütün bakanlarından daha etkili olmasında şaşılacak bir şey yoktur, sonuçta bakanların yerine düzinelerce yenisi konulabilir, ama modacı bir tanedir, eşsizdir. Kökeni bakımından, halkın en alt sınıfından gelen, yalnızca sıradan bir şapka yapımcısı olan, kaba saba, kendine güveni tam, bileği güçlü ve kibar olmaktan çok bayağı tavırlı bu kadın, bu haute couture ustası kadın Kraliçe’yi büsbütün avucunun içine almıştır. Onun yüzünden, asıl devrimden on sekiz yıl önce Versailles’da bir saray devrimi yapılır: Matmazel Bertin, saray adabının, burjuva kökenli birinin Kraliçe’nin petits cabinets’sine66 girmesine ilişkin yasağını yürürlükten kaldırır; bu sanatçı kendi alanında, Voltaire’in ve dönemin bütün şair ve ressamlarının asla başaramadığı bir şerefe nail olur: Kraliçe tarafından yalnız olarak kabul edilmek. Haftada iki kere yeni desenleriyle çıkageldiği zaman, Marie-Antoinette yanındaki saray hanımlarını bırakıverir ve bu saygıdeğer sanatçıyla gizli bir görüşme yapmak için özel dairesine, kapalı kapılar ardına çekilir, onunla birlikte yeni, çılgınlığından henüz bir şey kaybetmemiş bir modayı dünün modası olarak bırakıvermek üzere. Tabii ki, işini bilen biri olan modacı kadın, böyle bir zaferi kendi kesesine yarayacak biçimde kullanmasını da bilecektir. Marie-Antoinette’i bizzat en büyük masraflara sokmaktan başka, bütün sarayı ve asiller takımını da haraca keser: Saint-Honoré Caddesi’ndeki dükkânının üstüne dev gibi harflerle “Kraliçelerinin Terzisi” unvanını yazdırır ve beklettiği müşterilerine, küçük dağları yaratmış olmanın verdiği bir umursamazlıkla, “Majesteleriyle çalışıyordum da...” mazeretini ileri sürer. Çok geçmeden, yanında terzi ve işlemecilerden oluşan koca bir kadınlar alayını çalıştırmaya başlayacaktır; çünkü Kraliçe ne kadar şık giyinirse, öbür hanımlar da buna denk bir tezcanlılıkla ondan geri kalmamaya çalışmaktadır. Bazıları bu sadakatsiz büyücüyü, kocaman altınlarla yoldan çıkarıp kendilerine daha Kraliçe’nin bile giymediği bir model çizmesini sağlarlar. Tuvalet lüksü bir hastalık gibi yayılır. Ülkedeki huzursuzluklar, Parlamento’yla olan çekişmeler, İngiltere’yle savaş bu zarafet budalası saray toplumunu Matmazel Bertin’in moda olmasını sağladığı yeni pire kahverengisi kadar ya da çemberli tarlatanın özellikle cüretkâr kıvrımlı bir tournure’ü67 ya da Lyon’da ilk defa üretilen bir ipek türü kadar heyecanlandırmamaktadır. Benim diyen her hanım, bu çığrından çıkmış maymunlar dansına ayak uydurma yükümlülüğünü hissetmektedir; kocalardan biri içini çekerek şöyle şikâyet eder: “Fransa’da kadınlar hiçbir zaman kendilerini gülünçleştirmek için bu kadar çok para dökmemiştir.”

Fakat bu ortamda kraliçe olmayı Marie-Antoinette kendisinin asli görevi saymaktadır. Tahta geçeli üç ay olmuştur ki, o küçük prenses şık dünyanın moda mankeni katına erişmiş, bütün kostümlerin ve saç biçimlerinin modelini belirleyen kadın olmuştur; zaferi salondan salona, saraydan saraya uçarcasına yayılmaktadır. Tabii, ünü Viyana’ya kadar da ulaşmıştır, oradansa hoşnutsuz bir yankı gelir. Kızı için daha saygın görevler arzu etmiş olan Maria Theresia, kızını modaya uygun şekilde süslenmiş ve –sanki Fransa Kraliçesi’ne değil de bir tiyatro oyuncusuna aitmişçesine– abartılı bir şaşaa içinde gösteren bir resmi, kızarak elçisine geri gönderir. Kızına öfke içinde, tabii her zaman olduğu gibi boşu boşuna uyarılar yağdırır:

Biliyorsun ki, ben daima insanın modayı ölçülü bir tarzda takip etmesi, fakat asla abartmaması gerektiğini savunmuşumdur. Genç, güzel bir kadın, zarif bir kraliçe bütün bu saçmalığa ihtiyaç göstermez, bilakis, giyimin sadeliği ona daha iyi yakışır ve böylesi kraliçe olarak onun mevkiine daha uygundur. Yol gösteren o olduğu için, bütün dünya onun en küçük hatalarını bile benimsemek için uğraşacaktır. Fakat ben, ki küçük kraliçemi seviyorum ve attığı her adımı takip ediyorum, onun dikkatini işlediği bu küçük hafifliğe çekmekten geri duramayacağım.

Sabahları ikinci kaygı: saç. Ne mutlu ki, burada da yüce bir sanatçı emre amadedir, Mösyö Léonhard, rokokonun yaratıcılığı tükenmeyen, alt edilemeyen Figarosu. Büyük beyefendi olarak, üç çifte atlı arabasıyla her sabah Paris’ten Versailles’a gelir; elinde tarak, losyonlar, kremlerle o soylu ve her gün yenilenen sanatını Kraliçe üzerinde uygular. Evlerin tepesine kendi adını alan sanatkârane çatıları diken o büyük mimar Mansart gibi, Mösyö Léonhard da mevki sahibi olan ve benim diyen her kadının alnından yukarıya, saçtan örülmüş kocaman kuleler inşa eder ve bu yükselen yapıya sembolik süslerle şekil verir. İri iri firketelerle ve bir hayli katı pomat harcanarak, önce saçlar alnın üzerinde, köklerinden yukarıya doğru, bir Prusyalı humbaracı miğferinin iki katı yüksekliğine varacak şekilde mum gibi dikilir, ancak sonra, göz hizasının yarım metre yukarısında sanatçının asıl plastik dünyası başlar. Pouf68 ya da quésaco ya da qués-aco69 denen bu figürler (Beaumarchais’nin bir hicviyesine göre böyle adlandırılırlar), üzerlerinde tarakla biçim verilmiş meyveleri, bahçeleri, evleri ve gemileriyle, dalgalı denizleriyle manzara ve panoramalar, rengârenk bütün birer dünya tablosu sergilemekle kalmaz, modaya canlılık kazandırmak için, daima günün olaylarını sembolik olarak sahneye de koyarlar. Bütün bu kuş beyinlileri uğraştıran, çoğu boş olan bu kadın kafalarını dolduran her şey, başın üstüne takılmalıdır. Gluck’un operası sansasyon mu yarattı, Léonhard hemen siyah matem şeritleri ve Diana’nın hilaliyle süslü bir coiffure à la Iphigénie70 yaratır. Krala çiçek aşısı mı yapılıyor, günün bu heyecan verici olayı derhal pouf à l’inoculation71 biçiminde ortaya çıkar. Amerika’daki isyan mı günün konusu oldu, hemen özgürlük başı yıldız olur, ama bundan daha aşağılık, daha ahmakça olanı da vardır: Paris’in fırınları kıtlık sırasında yağmalanırken, bu edepsiz saray toplumunun aklına bu isyanı bonnets de la révolte72 adıyla sergilemekten daha önemli bir şey gelmez. Boş kafaların üzerindeki bu sanat yapıları gittikçe daha çılgın biçimler alır. Saç kuleleri yavaş yavaş, temel olarak daha kütleli kalıplar ve yapay lüleler kullanılması sayesinde o kadar yükselir ki, hanımlar bunlarla artık arabalarında oturamaz olur, eteklerini kaldırıp diz çökmek zorunda kalırlar, yoksa o değerli saç binası arabanın tavanına çarpacaktır; sarayda kapıların söveleri yukarı çekilir, hanımlar grantuvalet yürürken eğilmeden geçebilsin diye, tiyatro localarının tavanları kubbe şeklinde yükseltilir. Böyle saçların bu hanımların âşıklarını ne biçim mahcubiyetlere soktuğu üzerine, zamanın hicviyelerinde pek eğlenceli öyküler vardır. Fakat bir moda söz konusuysa, kadınlar bilindiği gibi her fedakârlığa hazırdır ve anlaşılan Kraliçe de bütün bu çılgınlıklara kendisi önayak olarak ya da daha da ileri giderek katılmazsa gerçekten kraliçe olamayacağını sanmaktadır.

Böylece Viyana’dan yine homurdanan bir yankı gelir: “Bir noktaya temas etmeden kendimi alamayacağım: Gazetelerde sürekli gördüğüm bir husus, senin saçların! Diyorlar ki, saçın kökünden itibaren otuz altı parmak yüksekliğinde oluyormuş ve bunun da üstünde tüyler ve şeritler bulunuyormuş.” Kızının chère maman’a73 bahane arayarak yazdığına göre, burada, Versailles’da gözler bu saçlara artık o kadar alışmıştır ki, bütün dünya –dünya derken, Marie-Antoinette daima saraydaki yüz asil hanımı kastetmektedir– bunda göze batacak bir şey görmemektedir. Böylece Üstat Léonhard pür neşe, binalarını kurar da kurar, ta ki her şeye kadir efendi bu modaya dur desin, o zaman da ertesi yıl, kuleler yıkılır, tabii yalnızca daha da masraflı bir modaya, devekuşu tüyü modasına yer açmak üzere.

Üçüncü kaygı: İnsanın uygun takıları olmadan hep değişik giyinmesi mümkün müdür? Hayır, bir kraliçenin bütün ötekilerden büyük elmaslara, daha iri incilere ihtiyacı vardır. Ona Kral’ın iki küçük kardeşinin karılarından ve sarayın bütün kadınlarından daha çok yüzük, bilezik, alınlık, saç zinciri, mücevher, daha çok ayakkabı klipsi ve çizimlerini Fragonard’ın yaptığı yelpazelerine gömmek için daha çok elmas gerekir. Gerçi daha Viyana’dan gelirken yanına bir hayli elmas verilmiş, XV. Louis de kendisine düğünde aile mücevherlerini içeren koca bir kutu hediye etmiştir. Fakat insan her zaman yeni, daha güzel, daha kıymetli taşlar almayacaksa niye kraliçe olsun ki? Marie-Antoinette’in mücevhere delicesine tutkun olduğunu Versailles’da herkes bilmektedir – ve yakında görüleceği üzere, herkesin fısıldaşarak bundan söz etmesi iyi değildir. Ağzı laf yapan ve işini bilir kuyumcular, Almanya’dan göç etmiş Yahudiler, Böhmer’ler, Bassenge’lar kadife levhaları üzerinde sanatlarının en yeni eserlerini, büyüleyici küpelerini, yüzüklerini, tokalarını gösterdiğinde, kraliçe asla hayır diyemez. Ayrıca bu efendi adamlar, onu satın alma işinde hiç de zora koşmaz. Bir Fransa kraliçesine nasıl hürmet gösterileceğini bilirler. Gerçi fiyatlarını iki katına çıkarırlar, ama kredi açarlar ve hiç olmadı mı, eski elmasları değerinin yarısını hesap ederek düşerler; Marie-Antoinette bu tür vurgunculuğun beraberinde getirdiği aşağılanmanın farkında olmaksızın, her tarafa borç yapar – zorda kalırsa, bilmektedir ki, tutumlu kocası durumu kurtaracaktır.

Fakat şimdi Viyana’dan gelen uyarı da sertleşmiştir: “Paris’ten gelen bütün haberler gösteriyor ki, kendine tekrar, iki yüz elli bin livre karşılığında bilezik almış ve bu suretle bütçenin düzenini bozmuş ve borç yapmışsın, hatta idare edebilmek için elmaslarını düşük bir fiyata satıyormuşsun... Böyle haberler yüreğimi parçalıyor, hele ki geleceği düşündüğüm zaman. Ne zaman sen, sen kendin olacaksın?” diye seslenmektedir çaresizlik içindeki anne:

Taht sahibi bir kadın böyle süslenirse tenezzül etmiş olur; kaldı ki böyle bir zamanda bu denli masraf ederse, daha da çok tenezzül etmiş olur. Bu israf ruhunu ben fazlasıyla bilirim ve bu konuda sessiz kalamam; çünkü ben seni, senin için seviyorum, sana dalkavukluk etmek için değil. Dikkat et, böyle hoppalıklarla hükümetinin başlangıcında kazandığın itibarını kaybetmeyesin. Herkesçe biliniyor ki, Kral gayet mütevazıdır; böylece bütün sorumluluk yalnızca sana ait oluyor. Böyle bir değişikliği, böyle bir yıkımı yaşamak istemem.

Elmaslar para ister, tuvaletler para ister; iyi niyetli koca başa geçtikten hemen sonra karısının ödeneğini iki katına çıkardıysa da, bu tıka basa dolu kesenin bir yerinde bir deliği olmalıdır ki, ne zaman el atılsa bomboş çıkmaktadır.

Peki nasıl para bulmalı? Ne mutlu ki, şeytan havailer için bir cennet icat etmiştir: kumar. Marie-Antoinette’ten önce kral sarayında kumar oldukça masum bir akşam eğlencesi olagelmiştir, tıpkı bilardo ya da dans gibi: Ortaya küçük miktarlar koyarak, tehlikeli bir oyun olmayan lansquenet oyunu oynanırdı. Marie Antoinette kendisi ve ötekiler hesabına, Casanova’dan bütün haydutların ve hilekârların seçkin avlağı olduğunu öğrendiğimiz firavun oyununu keşfeder. Kral’ın yeni bir emrinin her tür kumara ceza verileceğini açıkça belirtmesi umursanacak bir şey değildir: Kraliçe’nin salonlarına polis giremez. Kral’ın kendisinin de bu altın yüklü kumar masalarına göz yummayacağı, bu kumarbaz takımına vız gelir: O arkasını dönünce oynamaya devam ederler; kapıdaki hizmetkârlara Kral gelir gelmez alarm verme görevi verilmiştir. O zaman kâğıtlar sanki büyülenmiş gibi masanın altında kayboluverir, yalnızca sohbet edilir olur, herkes bu dürüst yurttaşa güler ve parti devam eder. İşin canlanması ve cironun artması için Kraliçe, yeşil masasını cebinde para olan herkese açar; dolandırıcılarla simsarlar sökün eder, çok geçmeden de kentte, Kraliçe’nin cemiyetinde hileli kumar oynandığı rezaleti anlatılmaya başlar. Yalnızca bir kişinin haberi olmaz bundan, eğlencesi içinde gözleri kamaşmış bir halde, hiçbir şey bilmek istemeyen birinin: Marie-Antoinette’in. Bir kere coştu mu, bir şey için yanıp tutuşmaya başladı mı, kimse tutamaz onu, her gün saat sabahın üçüne, dördüne, beşine kadar oynar, hatta bir keresinde saray skandalı olur bu, Azizler Yortusu’ndan önceki bütün geceyi oyunda geçirir. Yine Viyana’dan yankı gelir:

Kumar kuşkusuz ki eğlencelerin en tehlikelilerinden biridir, çünkü kötü yoldaşları ve fena dedikoduları cezbeder. (...) Kazanma ihtirası yüzünden insanın elini ayağını bağlar, kaldı ki iyice hesaplandığı takdirde, bu arada aldananın, insanın yine kendisi olduğu görülür; çünkü dürüstçe oynayan hep kazanamayacaktır. Onun için senden rica ediyorum, sevgili kızım: Yavaş yavaş olmaz, insan kendini böyle bir ihtirastan bir çırpıda koparmalıdır.

Fakat elbiseler, süs ve kumar; bunlar günün bir yarısı ile gecenin bir yarısını doldurur. Saatin akrebine günü tamamlamakta yardım eden başka bir kaygı daha vardır: Nasıl eğlenmeli? İnsan çıkıp atla gezer, avlanır, ezelden beri beylere özgü bir eğlencedir bu: Ne var ki kendi kocasına nadiren refakat eder –öyle ya, bir mezar kadar can sıkıcıdır o– refakat etmek için kendine, daha bir neşeli olan kayınbirader Artois Kontu’nu ya da başka kavalyeleri seçer. Bazen matraklık olsun diye eşeğe de binilir, gerçi bu o kadar asilce bir şey değildir, ama insan o zaman, böyle bir çelebinin sırtında oturuyorsa, büyüleyici bir şekilde yere düşüp saraya bir kraliçenin dantelli içgömleğiyle muntazam bacaklarını gösterebilir. Kışın sıkı sıkı giyinmiş olarak kızakla gezintiler yapılır, yazın akşamları havai fişek gösterileriyle, kır balolarıyla, parktaki küçük gece konserleriyle eğlenilir. Terastan aşağı birkaç adım indi mi, yanında seçkin refakatçileriyle beraber, tamamen karanlığın koruyucu örtüsüne bürünmüş olarak, neşe içinde sohbet edip şakalaşır insan – tabii tamamen edep çerçevesinde, fakat insan hayatın başka her şeyiyle oynandığı gibi tehlikesiyle de oynayacaktır. O kötü kalpli saraylılardan biri bir kraliçenin gece maceraları üzerine nazım şeklinde bir broşür, “Le lever de l’aurore”u (Tan Ağarırken) yazmışsa ne çıkar yani bundan? Kral, bu anlayışlı koca, öyle iğnelemelerle heyheylenecek değildir, söz konusu olan iyi bir eğlencedir sonuçta. Yalnızca, yalnız kalmamalı, bir akşam elde bir kitapla, yanında kendi kocasıyla evde kalmamalı, hep neşeli bir hayhuy, insanı sürükleyen bir şeyler olmalıdır. Nerede yeni bir moda canlanmaya başlıyorsa, Marie-Antoinette onu ilk kabul edendir; Artois Kontu –Fransa’ya yaptığı tek hizmet olarak– İngiltere’den at yarışlarını mı getirmiştir, Kraliçe hemen tribünde, etrafı düzinelerce İngiltere hastası züppeyle sarılı, bahse girer, oynar ve sinirleri geren bu yeni tür eğlencenin heyecanına ihtirasla kapılıp gider. Ne var ki coşkularının saman alevi genellikle uzun sürmez, çoğu zaman daha ertesi gün, dün bayıldığı şeyden canı sıkılır; asabi huzursuzluğunu –ki nedeninin kubbeli yatağın o sırrında yattığında şüphe yoktur– yalnızca eğlencenin durmaksızın değişmesi örtebilir. Değişip duran yüzlerce çeşit eğlence arasında en çok sevdiği, sürekli tutkunu olduğu eğlenceler, şöhreti için de en tehlikeli olanlarıdır: maskeli balolar. Bunlar Marie-Antoinette’in sürekli tutkusu haline gelir; çünkü bu eğlenceden iki kat zevk alabilmektedir, kraliçe olmanın zevki ve ikinci olarak da koyu renkli kadife maske sayesinde kraliçe olduğu anlaşılmazken, duygusal maceraların kıyısına kadar yaklaşma cesaretini göstermenin, yani ortaya kumar masasındaki gibi yalnızca para değil, kadın olarak kendini de koymanın zevki. İnsan, Artemis kılığına girmiş ya da koketçe bir dominoya74 bürünmüş olarak, teşrifatın buz gibi zirvelerinden aşağıya, sevecenliğin soluğunun hissedildiği o yabancı, sıcak insan kalabalığına, ayartının yanı başına inebilir, tehlikenin neredeyse kucağına düşer gibi olmayı iliklerine kadar ürpererek hissedebilir, maskenin koruyuculuğu içinde yarım saat boyunca şık, genç bir İngiliz centilmeninin koluna girebilir ya da o büyüleyici İsveçli kavalye Hans Axel von Fersen’e cüretkâr birkaç kelimeyle bu kadının, ne yazık ki, ah ne yazık ki kraliçe olarak zorla fazilete mecbur edilen bu kadının ne kadar hoşuna gittiğini gösterebilir. Sonra bu küçük şakalar Versailles’ın dedikodusu içinde hemen kabaca erotik bir nitelik kazanır ve bütün salonlarda ağızdan ağıza dolaşırmış ya da bir keresinde, saray arabasının bir tekerleği yolda kırılıp da Marie-Antoinette opera binasına gitmeye yirmi adım için bir kira arabası tuttuğunda olduğu gibi, gizli basın bu delişmenlikleri edepsizce maceralara dönüştürürmüş... İşin bu yanını Marie-Antoinette bilmemekte ya da bilmek istememektedir. Annesi boş yere uyarır:

Kralın yanında olsaydı, susardım; fakat o yokken ve daima Paris’in en kötü, en genç ahalisiyle beraberken ve bu arada bu büyüleyici Kraliçe bütün çetenin içinde yaşça en büyükleriyken. Eskiden kızımın ruh büyüklüğünü ve iyi yürekliliğini övdükleri için okumaya doyamadığım gazeteler birdenbire değişivermiş. At yarışlarından, kumar oyunlarından ve sabaha kadar uykusuz geçen gecelerden başka hiçbir şey işitilmiyor, öyle ki artık okumak istemiyorum; fakat yine de çocuklarıma duyduğum sevgiyi ve şefkati bilen bütün dünyanın bundan söz etmesine karşı elimden gelen bir şey yok. Hatta böyle şeyler işitmemek için, genellikle insan içine karışmaktan kaçınıyorum.

Fakat bütün suçlamalar bu laf anlamaz kadını etkileyecek güce sahip değildir, o kadar ileri gitmiştir ki, anlaşılmadığını anlamaz hale gelmiştir. Niçin hayatın tadını çıkarmamalı, başka bir anlamı yok ki. Böylece annesinin uyarıları karşısında, Elçi Mercy’ye sarsıcı bir açıklıkla şu yanıtı verir: “Ne istiyor? Ben can sıkıntısından korkuyorum.”

“Ben can sıkıntısından korkuyorum.” Bu sözüyle Marie-Antoinette, dönemin ve bütün toplumunun parolasını söylemektedir. XVIII. yüzyıl, sonuna yaklaşmış, amacını yerine getirmiştir. Devlet kurulmuştur, Versailles yapılmış, teşrifat mükemmelleştirilmiştir, aslında sarayın artık yapacak işi kalmamıştır; mareşaller –savaşılmadığından– artık yalnızca üniformalı birer korkuluk olmuş, piskoposlar –bu nesil Tanrı’ya inanmayı bıraktığından– mor cüppeli kibar beyefendiler haline gelmiş, kraliçe ise –yanında gerçek bir kral ve eğitilecek bir veliaht olmadığından– şen şakrak bir hoppa olup çıkmıştır. Can sıkıntısı içinde ve hiçbir şey anlamadan durmaktadır hepsi de, dev dalgalarla akıp gelen çağın karşısında; bazen meraklı ellerini daldırıp pırıldayan birkaç çakıltaşı çıkarırlar; o azametli unsurla, parmaklarını hafifçe yalayıp damlalar sıçrattığı için, çocuklar gibi eğlene güle oynarlar. Fakat hiçbiri selin süratle, gittikçe hızlanarak yükseldiğini fark etmez, sonunda tehlikenin farkına vardıklarında ise kaçacak yer kalmamış, oyun çoktan kaybedilmiş, hayat harcanmış olur.

63. (Fr.) Komedilerde hafifmeşrep genç kadın ya da hizmetçi. (Y.N.)

64. Homeros’un Odysseus’unda Skherie adasında tasasızca yaşayan ve hayatın tadını çıkarmaya bakan denizci halk. (Ç.N.)

65. (Fr.) Ödeyiniz. (Ç.N.)

66. (Fr.) Özel daireler. (Ç.N.)

67. Çemberli tarlatanın belden kalçayı kapsayacak kadar uzanan arka bölümüne yapılan dolgu. (Y.N.)

68. (Fr.) XVIII. yüzyılda Fransa’da, Kraliçe Marie-Antoinette sayesinde moda olan saç modeli. (Y.N.)

69. (Fr.) XVIII. yüzyıl sonunda moda olan ve topuzun arkasına takılan bir tür bone. (Y.N.)

70. (Fr.) Iphigenia tarzı saç. (Y.N.)

71. (Fr.) Aşı saçı. (Y.N.)

72. (Fr.) İsyan boneleri. (Y.N.)

73. (Fr.) Sevgili anne. (Ç.N.)

74. Kapüşonlu uzun, bol manto. (Ç.N.)

Annelik

İmparator II. Joseph’in bu ziyareti, tarih açısından bakıldığında, Marie-Antoinette’in hayatında önemsiz bir kesittir; gerçekte ise, can alıcı değişikliği yaratmıştır. Çünkü bundan hemen birkaç hafta sonra, İmparator’un XVI. Louis ile kubbeli sayvanlı yatağa ilişkin o nazik meseleyi baş başa konuşmasının meyveleri görülmeye başlar. Yeni bir cesaretle güçlenmiş olan koca, evlilik görevleri üzerinde çalışmaya koyulur. Daha 19 Ağustos 1777’de Marie-Antoinette, Viyana’ya yalnızca bir un petit mieux haberini göndermektedir: (Bekâret) “vaziyetinde değişiklik yoktur”, büyük taarruz başarılı olmamıştır, “fakat yine de küçük bir düzelme kaydedildiğinden şüphem yok, şöyle ki, Kral eskisine göre daha sevecen davranıyor ve bu da onun için epey bir şey”. 30 Ağustos’ta sonunda zafer borusu çalınır; Nonchalant mari, Eros’un bu yedi yıllık savaşta uğradığı sayısız yenilgilerden sonra ilk defa hiç mi hiç savunulmayan kaleyi fethetmiştir. Marie-Antoinette annesine, “Bütün ömrüm boyunca saadetlerin en büyüğünü yaşamaktayım,” diye acele bir rapor verir, “evliliğimin tamamen gerçek olmasının üzerinden sekiz gün geçti bile; deneme tekrarlandı ve dün ilk defasında olduğundan da eksiksiz bir şekilde neticelendi. Başta, sevgili anneme hemen bir ulak göndermeyi düşündüm, fakat sonra korktum; çünkü bu haddinden fazla dikkat çekip dedikoduya sebebiyet verirdi, ayrıca tamamen emin olmak da istiyordum. Henüz hamile olmadığımı zannediyorum, fakat şimdi hiç değilse, her an hamile kalabileceğim ümidi içindeyim.” Ayrıca bu muzafferane yenilik uzun zaman bir sır olarak kalacak değildir: İspanyol elçisi, hepsinin içinde en sağlam bilgi toplayanı, hükümetine bu kader gününün tarihini (25 Ağustos) bile bildirecek durumdadır ve raporuna şunu eklemektedir:

Böyle bir hadise enteresan olduğu ve aleni ehemmiyet taşıdığı için, Maurepas ve Vergennes adlı bakanlarla tek tek konuştum ve ikisi de bana aynı vaziyeti tasdik ettiler. Bu arada, Kral’ın bu işi, halalarından birine anlattığı ve büyük bir serbestlikle şöyle dediği de kesindir: “Bu çeşit eğlenceyi çok sevdim; uzun zaman tanımamış olduğum için üzülüyorum.” Majesteleri şimdi eskiden olduğundan çok daha neşelidir ve Kraliçe’nin gözlerinin etrafında, şimdiye kadar olduğundan çok daha sık bir şekilde, koyu halkalar görülmektedir.

Öte yandan genç kadının başarılı kocasıyla ilgili sevinç çığlığının fazla erken geldiği anlaşılır; çünkü XVI. Louis bu “yeni eğlence”sine avlanmaya çıktığı kadar sık bile gitmemektedir ve daha on gün sonra Marie-Antoinette, annesine yine dert yanmadan edemez: “Kral aynı yatakta yatmayı sevmiyor. Ona hiç değilse bu beraberlikten tamamen vazgeçmemesi için tesir etmeye çalışıyorum. Bazen geceyi benim yanımda geçiriyor, ben ise bunu daha sık yapmasını isteyerek ona eziyet edemeyeceğimi düşünüyorum.” Anne bunu duyduğuna pek sevinmez; çünkü o bu hususu gayet “esasi” bir şey olarak görmektedir, fakat incelik sahibi kızının, zevcini sıkboğaz etmemek yolundaki eğilimini yerinde bulur; ne var ki, kızı da şimdiye kadar olduğundan daha çok uymalıdır kocasının yatak saatlerine. Viyana’da dört gözle beklenen, hamileliğin gerçekleştiği haberi demek ki, bu tutkudan uzak evlilikte daha bir süre kendini bekletecektir, sabırsız zevce ancak nisanda bu en derin isteğinin yerine geldiği hissine kapılır. Marie-Antoinette daha ilk işaretler belirdiğinde hemen annesine bir özel ulak göndermek ister; fakat saray hekimi, Kraliçe’nin bu hissinin doğru olduğundan şahsen 1.000 louis altınına bahse girebilecek kadar eminse de, beklemesini tavsiye eder. 5 Mayıs’ta, gayet sakınımlı biri olan Mercy, haberi kesin olarak vermektedir, 4 Ağustos’ta da –kraliçe 31 Haziran günü akşam saat on buçukta çocuğun ilk hareketlerini hissetmiştir– hamilelik sarayda resmen açıklanır. “O zamandan beri,” diye yazar kızı, Maria Theresia’ya, “sık sık hareket ediyor ve bu bana büyük sevinç veriyor.” Keyfi yerindedir ve kocasına geç erdiği babalık keyfiyetini bir şakayla haber vermek onun için ayrı bir eğlence olur. Adamın karşısına çıkar, suratını iyice asar ve kırılmış gibi yapar: “Sire,”99 der, “tebaanızdan biri hakkında şikâyette bulunmadan edemeyeceğim: Öyle bir küstahlık etti ki, karnımı tekmeledi.” Akıllı uslu biri olan Kral hemen anlamaz, sonra gururla ve rahatlamış bir şekilde gülüp kendi beklenmedik becerisinden bir hayli şaşırmış olarak, karısını kucaklar.

Şimdi hemen, çeşit çeşit resmî törenler başlamıştır. Kiliselerde Te Deum’lar söylenmekte, Parlamento tebriklerini göndermekte, Paris Başpiskoposu hamileliğin iyi bir şekilde seyretmesi için dualar düzenlemektedir; doğacak kral evladı için akıl almaz bir özenle sütanne aranır, fakirlere dağıtılmak üzere 100.000 livre hazırlanır. Bütün dünya bu büyük olayı heyecanla beklemektedir, en fazla heyecan duyan da doğuma yardımcı olacak ebedir; çünkü bir veliaht doğması halinde 40.000 livre tutarında bir ikramiye beklemektedir kendisini, bir prenses doğarsa yalnızca 10.000. Öte yandan bütün saray neredeyse heyecan içinde, uzun zamandır tadamadığı temaşayı beklemektedir, öyle ya, yüzyıllardan bu yana gelen kutsal bir âdete göre, bir Fransa Kraliçesi’nin doğurması kesinlikle öyle aileye mahsus bir hadise değildir; eski mi eski kurallar onun bu güç saatlerinin bütün prenslerin, prenseslerin gözü önünde ve bütün sarayın kontrolü altında geçmesini ister. Kraliyet ailesinin her üyesi ve en üst dereceden bir dizi ileri gelen, doğum sırasında loğusa odasında bulunma hakkına sahiptir ve tabii, hiçbiri bu barbarca ve sağlığa aykırı ayrıcalığından vazgeçmeyi aklının ucundan bile geçirmez. Bütün vilayetlerden, en uzak saraylardan meraklılar sökün etmektedir, o küçücük Versailles şehrinin en küçük çatı odasında bile misafir vardır ve bu büyük insan akını gıda maddesi fiyatlarını üç katına çıkarmıştır. Fakat Kraliçe bu istenmedik tiyatro seyircilerini bekletir de bekletir. Nihayet 18 Aralık’ta, geceleyin çan sesi binayı doldurur: Sancılar başlamıştır. İlk olarak Madam Lamballe, loğusanın odasına dalar, arkasından heyecan içinde bütün nedimeler gelir.

Saat üçte Kral, prensler ve prensesler uyandırılır, kraliyet ailesinin kanını taşıyan ya da prens rütbesinde olan kim varsa şahit olarak zamanında gelebilsin diye pajlar100, muhafızlar ata atlayıp dörtnala Paris’e ve Saint-Cloud’ya uçarlar. Öyle ki yalnızca büyük tehlikelerde olduğu gibi, çanların durmadan çalınması ya da top atılması eksiktir.

Saray hekimi, Kraliçe’nin doğumunun başladığını bağırarak ilan ettikten birkaç dakika sonra bütün o aristokrat sürüsü içeriye dalar, balık istifi, daracık odada, yatağın etrafına seyirciler için rütbelerine göre dizilmiş koltuklara oturur. Ön sıralarda yer bulamayanlar koltukların, sıraların üstüne çıkıp dikilir, yeter ki acı içindeki kadının bir hareketini, bir inlemesini bile kaçırmasınlar.

Kapısı sıkıca kapalı mekânda hava elli kadar insanın nefesinden, sirke ve esans kokularından gittikçe bozulur, ağırlaşır. Fakat kimse bir pencere açmamakta, kimse yerini terk etmemektedir ve bu herkese açık işkence sahnesi yedi saat sürer, sonunda saat öğlenin on bir buçuğunda Marie-Antoinette çocuğunu dünyaya getirir – hélas!101 – kız. Kral çocuğu derin bir hürmetle taşınıp bitişik odalardan birine götürülür, burada banyo edilecek ve hemen mürebbiyenin ihtimamına teslim olunacaktır; hissettiği gurur, Kral’ı da çocuğun peşinden koşturur, belinin bu geç ürününü görmeye doyamamıştır, onun da arkasından, her zamanki merakıyla bütün saray gelir – o sırada doğum hekiminin bir çığlığı andıran emri işitilir: “Temiz hava, sıcak su! Neşter vurmak lazım.” Kraliçe’nin birdenbire kan beynine çıkmış, kadın pis havadan neredeyse boğulacak raddeye geldiğinden ve belki ayrıca elli seyirci karşısında sancılarını bastırma çabasından bayılmış, hiç kıpırtısız bir halde, hırıldayarak yastıklara serilmiştir. Herkesi bir korku sarar; Kral, kendi eliyle pencereleri açar, herkes dehşetle oraya buraya koşuşur. Fakat sıcak su bir türlü gelmemektedir. Saraylı ukalalar bu doğumda Ortaçağ’dan kalma bütün törenleri hatırlamayı bilmişlerdir, fakat böyle bir durum için gereken en doğal önlemi akıl edememişlerdir: sıcak su bulundurmayı. Bu durumda cerrah daha fazla hazırlığa girişmeden neşteri vurmak durumunda kalır. Kesilen ayak damarından kan fışkırır, derken kraliçe gözlerini açar, kurtulmuştur. Asıl şimdi kopar büyük yaygara, herkes sevinçle birbirini kucaklar, sevinçle ağlaşmaya başlar ve çanların gümbürtüsü müjdeyi ülkeye yayar.

Kadınlık eziyeti bitmiştir, annelik mutluluğu başlamaktadır. Her ne kadar sevinç mükemmel değilse de; öyle ya, top prensesin şerefine yalnızca yirmi bir kere gümbürdemiştir, bir veliaht doğumunu selamlamak için öngörüldüğü üzere yüz kere değil, Versailles ve Paris sevinçten coşmaktadır. Avrupa’nın bütün ülkelerine haberciler yola çıkarılır, bütün ülkede sadaka dağıtılır, hapisten, zindanlardan mahpuslar salıverilir, Kral hesabına yüz genç nişanlı giydirilir, evlendirilir ve çeyizlendirilir. Kraliçe loğusa yatağından kalkıp Notre-Dame’a geldiğinde kendisini burada mutluluk içinde dizilmiş olarak bu yüz çift beklemekte –zabıta nazırı özellikle güzel olanları seçmiştir– ve iyiliğini gördükleri kraliçelerini coşkuyla selamlamaktadır. Paris halkı için havai fişekler, şölen ışıkları, çeşmelerden şırıl şırıl şarap, ekmek ve sucuk dağıtımı vardır, ve Comédie Française’e bedava giriş: Kömürcülere kralın, balıkçı kadınlara kraliçenin locası gösterilir: Fakirler de bir kere bayram edebilmelidir. Şimdi herkes mutlu, iyi görünmektedir, XVI. Louis şimdi, baba olalı artık daha neşeli, kendine güvenen bir adam olabilecek, Marie-Antoinette de, anne olduktan sonra, mutlu, ciddi, tutarlı bir kadın olabilecektir; büyük engel ortadan kalkmış, evlilik sağlama bağlanıp güçlendirilmiştir. Anneler babalar, saray ve bütün ülke sevinebilir, gerçekten alabildiğine sevinmektedir de, merasimlerle, eğlencelerle.

Yalnızca bir kadın vardır, tam memnun olmayan: Maria Theresia. Kız torununun doğumuyla en sevgili çocuğunun durumu düzelmiş de olsa henüz yeterince sağlamlaşmamış görünmektedir. İmparatoriçe olarak, siyasetçi olarak ailenin kendi mutluluğunun ötesinde, durmadan her şeyden önce hanedanın bekasını düşünmektedir. “Bize mutlaka bir Dauphin lazım, bir veliaht.” Kızına şimdi lit à part102 yapmaması, hafifliğe kaçmaması gerektiği teranesini tekrarlamaktadır.

Aylar ayları kovalar ve Marie-Antoinette hâlâ hamile kalmazken kızının evlilik gecelerini ne kadar boşa harcadığını düşündükçe neredeyse küplere binmeye başlar. “Kral erken saatte yatağına çekiliyor, erken kalkıyor, Kraliçe ise aksini yapıyor, böyle olunca ne netice alınır ki? İnsan birbirini şöyle bir geçip giderken görüyorsa, hakiki bir muvaffakiyet umut edilemeyecektir.” Israrları gittikçe daha alevlenir. “Şimdiye kadar açık konuşmadım ama şimdi ısrar etmeye başlayacağım; ortaya bu kandan gelen başka çocuk koymamak bir cürüm olur.” Artık hayatında görmek istediği bir tek şey vardır: “Sabırsızlanıyorum; benim yaşımda insan daha çok bekleyemez.”

Fakat Maria Theresia bu son sevince, Habsburg kanı taşıyan bir müstakbel Fransa kralının gelişini görme sevincine eremeyecektir. Marie-Antoinette’in bir sonraki hamileliği meyve vermez; arabanın penceresini kapamak için yaptığı şiddetli bir hareket düşüğe sebep olur ve Maria Theresia, uzun uzun beklenen, sabırsızlıkla arzulanan o erkek torun doğmadan, hatta bekleniyor hale bile gelmeden, 29 Kasım 1780’de zatürreeden ölür. Hayattan çoktan bezmiş yaşlı kadının bu dünyadan iki isteği kalmıştır. Birincisi: Fransa tahtına geçecek, kızının doğurduğu bir erkek torun görmek – kader bunu ona çok görmüştür. Fakat öteki: Kendi sevgili çocuğunun çılgınlığı ve akılsızlığı yüzünden başının belaya girmesini görmek zorunda kalmamak, ki Tanrı dindar kulunun bu dileğini yerine getirmiştir.

Marie-Antoinette dört gözle beklenen erkek evladını Maria Theresia’nın ölümünden ancak bir yıl sonra dünyaya getirir: İlk doğumdaki heyecan verici olaylar göz önünde tutularak, bu sefer loğusa odasındaki büyük gösteri iptal edilmiş, içeriye yalnızca en yakın akrabalar alınmıştır. Bu sefer doğum kolay geçer. Fakat yeni doğmuş bebek dışarı taşınırken, Kraliçe’nin erkek mi, yoksa yine yalnızca kız mı olduğunu soracak hali kalmamıştır. Derken Kral yatağın kenarına gelir, kolay kolay heyecanlanmayan bu adamın yanaklarından aşağı gözyaşları süzülmektedir ve gümbür gümbür bir sesle haber verir: “Veliaht gelmek ister.” Şimdi patlar sevinç uğultusu, iki kapı da merasimle açılır, toplaşmış saray halkının kutlama çığrışları arasında, yıkanmış ve kundaklanmış olan çocuk –Normandiya Dükü– tekrar mutlu annesine getirilir. Nihayet, şimdi yapılabilecektir o büyük veliaht doğumu merasimleri.

Bir kere daha, kaderin Marie-Antoinette’in karşısına çıkaradurduğu, hep can alıcı bir anda yoluna çıkacak olan o aynı karşı oyuncu, Kardinal Rohan olur vaftiz işini gören; enine boyuna bir sütanne bulunur, ne matraktır ki, adı da Madam “Poitrine”dir103, toplar atılır, çok geçmeden Paris, olayı haber alır. Ve prensesin doğumundan bir hayli daha büyük ölçekte olmak üzere yeniden kutlamalar dizisi başlar. Bütün loncalar, Paris’e müzisyenler eşliğinde heyetlerini gönderir, bunların bir renk cümbüşü içindeki geçitleri dokuz gün sürer, çünkü her meslek dalı yeni doğmuş müstakbel kralı kendine özgü bir biçimde selamlamak istemektedir. Bu resmi geçitte baca temizleyicileri koca bir bacayla yürümektedir, tepesinde küçük baca temizleyicilerinin oturup neşeli şarkılar söylediği bir bacayla; kasaplar koca bir öküz gütmekte, tahtırevan taşıyıcıları içinde manken olarak bir sütanneyle küçük Dauphin’in oturduğu, altın varaklı bir tahtırevan, kunduracılar patikler, terziler müstakbel kralın müstakbel alayının bir minyatür üniformasını, demirciler üzerine müziğin temposuna uygun olarak vurdukları bir örs geçirmektedir.

Kral’ın kendi zanaatlarının amatörü bir meslektaşları olduğunu bilen tesviyeciler ise özellikle büyük zahmete girmişlerdir: Ona maharetle yapılmış, bilmeceli bir kilit hediye ederler, XVI. Louis kilidi meslekten olan birinin merakıyla açınca içinden küçük bir Dauphin fırlar, çelikten, harika bir işçilikle yapılmış bir parça. Halin kadınları ise –birkaç yıl sonra kraliçeyle, hakkında yakası açılmadık fıkralar anlatarak alay edecek olan o aynı kadınlar– asil görünüşlü, siyah ipek elbiseler giymiş olarak La Harpe’ın yazdığı övgüleri okurlar. Kiliselerde ayinler yapılır, Paris belediye binasında tüccarlar büyük bir ziyafet verir; İngiltere savaşı, kıtlık, nahoş ne varsa hepsi unutulmuştur.

Bir an için hoşnutsuzluk diye bir şey ve hoşnut olmayan kimse kalmamıştır; hatta geleceğin devrimcileri ve cumhuriyetçileri de en üst perdeden, kendilerinden geçercesine kralcı ağıtlar düzerler. İleride Jakobenlerin başkanı olacak Collot d’Herbois, ki o zamanlar henüz Lyon’da sade bir tiyatro oyuncusudur, “faziletleri bütün kalpleri fethetmiş olan yüce Kraliçe” şerefine ayrıca bir piyes yazar; ileride Louis Capet’nin ölüm kararını hazırlayacak olan bu kişi, Yaradan’a hürmetle yakarmaktadır:

Pour le bonheur des Français,

Notre bon Louis seize

S’est allié pour jamais

Au sang de Thérèse.

De cette heureuse union

Il sort un beau rejeton.

Pour répandre en notre cœur

Félicité parfaite,

Conserve, ô ciel protecteur,

Les jours d’Antoinette.104

Halk, henüz hükümdarına bağlıdır; bu çocuk henüz bütün ülke için doğmuş kabul edilmektedir ve dünyaya gelişi herkese bayramdır. Sokak köşelerinde kemancılar, trompetçiler görülmekte; bütün şehirlerde, köylerde herkes elinden geldiğince vurmakta, çalmakta, şarkı söyleyip dans etmektedir. Herkes sevmekte, herkes övmektedir Kral ile Kraliçe’yi, cesaret gösterip nihayet görevlerini yaptıkları için.

Sonunda o uğursuz çember kırılmıştır. Marie-Antoinette iki kere daha anne olur, 1785’te ikinci oğlunu, geleceğin XVII. Louis’sini dünyaya getirir, güçlü, sağlıklı bir çocuktur bu, “tam bir köylü çocuğu”, 1786’da da dördüncü ve son çocuğu Sophie Beatrix’i, fakat bu kız yalnızca on bir ay yaşayacaktır. Annelikle birlikte Marie-Antoinette’te ilk değişiklik başlar, henüz can alıcı bir değişiklik değildir bu, ama bir kararın başlangıcıdır. Hamilelikler zaten o saçma eğlencelerinden aylarca uzak kalmasını emretmektedir, çocuklarıyla sevecenlik içinde oynamak, çok geçmeden yeşil masanın başındaki delişmence oyundan daha çekici gelir; içindeki o güçlü ve şimdiye kadar boş koketliklerle çarçur olmuş sevecenlik gereksinimi sonunda normal çığrını bulmuştur. Düşünüp kendine gelme yolu açıktır artık. Birkaç sakin, birkaç mutlu yıl daha geçmeyegörsün, gözlerinden şefkat okunan bu güzel kadın da huzur bulacak, gereksiz işlerin hayhuyuna yüz çevirecek, çocuklarıyla mutlu bir halde, onların nasıl yavaş yavaş büyüyüp hayata karıştığını seyredecektir. Fakat bu mühleti tanımamıştır ona kader; huzursuzluk tam Marie-Antoinette’in içinde biterken dünyada başlar.

99. (Fr.) Haşmetmeap. (Y.N.)

100. (Yun. paidion: oğlan) Ortaçağ Avrupası’nda, küçük yaşta evinden ayrılarak bir prensin ya da yüksek sınıftan ailein yanında yetiştirilen soylu. (Y.N.)

101. (Fr.) Eyvah.

102. (Fr.) Ayrı ayrı yatak. (Y.N.)

103. (Fr.) Göğüs. (Ç.N.)

104. (Fr.) Fransızların mutluluğu için, / XVI. Louis’miz / sonsuza dek Theresia’nın kanıyla birleşti. / Bu mutlu birleşmeden / iyi bir döl çıktı. / Yaymak için kalplerimize / kusursuz mutluluğu / Antoinette’in yaşamını koru / Ulu Tanrım. (Y.N.)

Halk uyanıyor, kraliçe uyanıyor

Kolye davasının tarihî önemi, kamuoyunun bütün dikkati ve keskinliğiyle Kraliçe’nin şahsını ve Versailles’ın pencerelerini mercek altına almış olmasındadır; fakat karışık dönemlerde göz önünde olmak her zaman tehlikelidir. Çünkü hoşnutsuzluk –ki aslında edilgin bir durumdur– dövüşken olabilmek, kendini eyleme dönüştürebilmek için her zaman bir insan figürüne gerek duyar ve bu figür, bir fikrin sancağını taşıyan biri de olabilir; biriktirilmiş nefretin yöneltilebileceği bir nişan tahtası da: İncil’deki günah keçisi. “Halk” denen o esrarengiz varlığa verilmiş tek olanak, yalnızca insandan yola çıkarak, antropomorf düşünmektir; onun anlama ve kavrama yetisinde bütünüyle berraklaşan şey hiçbir zaman kavramlar olmaz, yalnızca kişiler olur; bu nedenle her zaman, ortada bir suç olduğunu hissettiği zaman, suçluyu görmek ister. Fransız halkı artık çoktan beridir belli belirsiz, kendisine bir yerlerden yapılmakta olan bir haksızlığı hissetmektedir. Uzun zaman boyunca itaat gösterip boyun eğmiş, daha iyi zamanların geleceği inancı içinde umut etmiş, her yeni Louis’nin tahta çıkışında yeni baştan coşkuyla bayrakları dalgalandırmış, feodal beylere olsun, Kilise’ye olsun, her zaman hem parasıyla hem emeğiyle hizmet etmiştir; ama o eğildikçe üstündeki baskı da sertleşmiş, vergiler kanını bir o kadar daha açgözlülükle emmeye devam etmiştir. O zengin Fransa’da ambarlar boştur, icarlı mülkler fakirleşmektedir, Avrupa’nın en güzel göğünün altında uzanan o bereketli topraklarda ekmek bulunamamaktadır. Bu işin bir suçlusu olsa gerektir; birileri ekmek bulamıyorsa, herhalde, ötekiler fazla tıkındığı içindir; yükümlülükler birilerinin boğazını sıkıyorsa, o zaman, gereğinden fazla hakka konmuş başka birileri var demektir. Yavaş yavaş bütün ülkede, her açık seçik düşünüşün ve arayışın yaratıcı bir güçle başını çeken o boğuk huzursuzluk doğmaya başlar. Bir Voltaire’in, bir Jean-Jacques Rousseau’nun gözünü açtığı burjuva sınıfı kendi başına hükmetmeye, kınamaya, okumaya, yazmaya, haberleşmeye başlar; ufukta, büyük fırtınanın habercisi olan şimşekler çakmya başlamıştır. Çiftlikler yağmalanır, feodal beylere tehditler gelmeye başlar. Büyük bir hoşnutsuzluk, kara bir bulut gibi nice zamandır bütün ülkenin üstüne çökmüştür.

Derken, arka arkaya iki parlak şimşek çakar ve halka bütün durumun nasıl olduğunu aydınlatır: Kolye davası bunlardan biridir, Calonne’un bütçe açığıyla ilgili açıklaması da diğeri. Reformlarında engellerle karşılaşan Maliye Bakanı, belki saraya karşı gizli bir düşmanlık da beslediğinden, ilk defa ortaya bariz rakamlar koymuştur. Çoktandır susulup saklanan, şimdi bilinmektedir: XVI. Louis’nin on iki yıllık hükümdarlığı sırasında bir milyar iki yüz elli milyon borç alınmıştır. Bütün halk bu şimşeğin ışığı altında benzi atmış bir halde kalakalmıştır. Bir milyar iki yüz elli milyon, astronomik bir rakam, harcanmıştır; peki ne için, kim tarafından? Kolye davası yanıt verir; böylece, birkaç sous karşılığında on saat eşek gibi çalışan çulsuzlar, kendileri yokluk içindeyken, bir buçuk milyon değerinde elmasların belli çevrelerde zaman zaman verilen âşıkdaşlık hediyelerinden olabildiğini, on milyona, yirmi milyona şatolar alındığını öğrenirler. Herkes de Kral’ın, bu mütevazı adamcağızın, ruhen bir küçük burjuva olan Louis’nin bu hayallere sığmaz harcamalarda payı olmadığını bildiğinden, bütün hınç bir şelale gibi, onun gözünü kör eden, müsrif, havai Kraliçe’ye yönelir. Devlet borçları için aranan suçlu bulunmuştur. Şimdi bilinmektedir, kâğıt parçalarının niçin günden güne değersizleştiği, ekmeğin pahalılandığı ve vergilerin hep yükseldiği; çünkü bu fahişe karı, Trianon’unda bütün bir odayı elmaslarla kaplatacak kadar müsriftir, çünkü Avusturya’ya, ağabeyi Joseph’e, giriştiği savaşta yardım olarak, gizlice yüz milyon altın para göndermiştir, çünkü yolu yatağından geçen herifleri, oynaştığı tazeleri maaşlara, makamlara, iratlara boğmaktadır. Felaket birden bir gerekçe kazanmış, iflas sorumlusunu bulmuş, Kraliçe yeni bir lakaba kavuşmuştur. “Bayan Bütçe Açığı” denmektedir kendisine, Fransa’nın bir ucundan öbür ucuna kadar; Marie-Antoinette’in sırtını dağlanmışçasına yakan bir isimdir bu.

Kara bulut boşanmıştır şimdi: Broşürler, mücadele bildirileri dolu gibi yağmaya başlar, makaleler, öneriler, dilekçeler sağanak gibi iner; Fransa’da şimdiye kadar hiç bu kadar çok konuşulmuş, yazılmış, nutuk çekilmiş değildir; halk uyanmaktadır. Amerikan Bağımsızlık Savaşı’ndan gelen gönüllüler ve askerler en ahmak köye varıncaya kadar her yerde, ne sarayı, ne kralı, ne aristokrasisi bulunan, yalnızca ve yalnızca yurttaşları olan, alabildiğine eşitlik ve özgürlük dolu bir ülkeden dem vurmaktadır. Hem zaten, Jean-Jacques Rousseau’nun Toplum Sözleşmesi’nde açık seçik, daha ince ve daha gizli bir şekildeyse Voltaire’in, Diderot’nun yazılarında, kraliyet düzeninin kesinlikle Tanrı’nın tek istediği ve var olan dünyaların en iyisi olmadığı yazılı değil midir? O eski, ağızsız, dilsiz, boyun eğmiş hürmet ilk kez merakla başını kaldırmakta, bununla birlikte de aristokrasinin, halkın ve burjuvazinin üstüne yeni bir güven duygusu gelmektedir; mason localarındaki kısık sesli mırıltılar yavaş yavaş, ta uzaklardan duyulur bir homurdanmaya, gök gürültüsüne döner, hava elektriklenir, gökkubbe alevlenmeye hazırdır. Elçi Mercy, şöyle yazmaktadır Viyana’ya:

Belayı fevkalade ölçülere varacak kadar büyüten şey, ruhların gittikçe kızışmakta olduğudur. Denebilir ki, ajitasyon yavaş yavaş toplumun bütün sınıflarını kendi tarafına almıştır, ve bu ateşli huzursuzluk Parlamento’ya muhalefetinde ısrarlı olma gücünü vermektedir. İnsanların kamuya açık yerlerde bile Kral, prensler ve bakanlar hakkında ne kadar cüretle konuştuğu inanılacak gibi değildir; bu kişilerin harcamaları eleştirilmekte, sarayın israfı alabildiğine karamsarlıkla betimlenmekte, sanki ülke hükümetsizmişçesine, genel meclislerin toplantıya çağrılmasının zorunlu olduğu vurgulanmaktadır. Bu konuşma özgürlüğünü cezai önlemlerle bastırmak artık olanaksız olmuştur, çünkü humma öylesine her yeri sarmıştır ki, insanlar biner biner hapse atılsa bile belanın önüne geçilmiş değil, yalnızca halkın gazabı, isyanın kaçınılmaz olacağı bir raddeye getirilmiş olur.

Her taraftaki hınç artık maskeye ve dikkatliliğe gerek duymamakta, açıkça öne çıkıp söylemek istediğini söylemektedir. Hatta saygının göstermelik biçimlerine bile uyulmaz olmuştur. Kraliçe, kolye davasından kısa bir süre sonra, ilk defa locasına geldiğinde öyle bir ıslıklanmıştır ki, bir daha tiyatroya gitmez olmuştur. Madam Vigée-Lebrun, yaptığı Marie-Antoinette portresini “Salon”da sergilemek istediğinde “Bayan Bütçe Açığı”nın resminin açık biçimde tacize uğraması olasılığı o kadar yüksek bulunur ki, Kraliçe’nin portresinin alelacele oradan uzaklaştırılması yeğlenir. Versailles’ın şık odalarında, aynalı salonlarında, her yerde Marie-Antoinette, nefretin soğuk soluğunu artık yalnızca sırtında değil, açıkça, insanlarla göz göze, yüz yüze geldiğinde de hissetmeye başlar. Nihayet son aşağılanmayı da yaşar: Polis şefi bin dereden su getirerek, Kraliçe’nin şu sıra Paris’i ziyaret etmemesinin tavsiye olunacağını, sinir bozucu bazı olaylara karşı korunmasının artık garanti edilemeyeceğini bildirir. Koca bir ülkenin yığılıp birikmiş kızgınlığı olanca vahşetiyle şimdi tek bir insanın üzerine boşanmaktadır; ve Kraliçe, tasasızlığından aniden sıyrılarak, her yandan yediği bu nefret kırbaçlarıyla uyarılmış ve beli bükülmüş olarak, çaresizlik içinde, son sadık bendelerine yakınmaktadır: “Benden ne istiyorlar? Ne yaptım ben onlara?”

Marie-Antoinette’i ürkütüp o mağrur ve vurdumduymazca laisser-aller’sinden138 çıkarmak için bir yıldırımın düşmesi gerekmiştir. Şimdi uyanmıştır, hep kötü öğütleri dinlemiş, zamanında gelen her öğüde ise kulaklarını kapatmış olan Kraliçe, neleri ihmal ettiğini şimdi kavramaya başlar ve o kendine has, sinirli aceleciliğiyle hatalarının en çok infial uyandırmış olanlarını görülür bir şekilde düzeltmeye koşar. Önce, bir kalemde, kendi pek yüksek olan gündelik masraflarını kısıtlar. Matmazel Bertin’e yol verilir, gardırop, ev ekonomisi, ahırlarla ilgili kısıtlamalara gidilerek yılda bir milyonun üstünde tasarruf sağlanır, salonlardan kumarla birlikte krupiyeler de kaybolur, Saint-Cloud Sarayı’ndaki yeni inşaat durdurulur, öbür saraylar olabildiğince çabuk satılır, en başta Trianon’dan himayesi altına girmiş kimselerin oturtulduğu bir dizi gereksiz mevki iptal edilir. Marie-Antoinette ilk kez kulağı dışarıya açık olarak yaşamakta, ilk kez eski iktidara, sosyetenin modasına değil yeni iktidara itaat etmektedir: kamuoyuna. Daha bu ilk deneme bile, şöhretinin zararına olmak üzere onyıllarca ihsanlara boğduğu arkadaşlarının gerçek duyguları konusunda aydınlanmasını sağlar, çünkü bu sömürgen takımı devlette kendi zararlarına yapılan reformlara karşı pek anlayış göstermemektedir. Bu arsız dalkavuklardan biri, açıkça, insanın dün elinde tuttuğuna yarın da sahip olacağından güven duyamadığı bir ülkede yaşamanın katlanılmaz bir şey olduğundan yakınır. Fakat Marie-Antoinette kararlılığından ödün vermez. Uyanık gözlerle bakmaya başlayalı, bazı şeyleri daha iyi görmektedir. Gözle görülür biçimde, kendini Polignac’ların o uğursuz çevresinden çeker ve tekrar eski danışmanlarına, Mercy ile çoktan uzaklaştırdığı Vermond’a yaklaşır: Sanki, böyle geç vakit aklının başına gelmesiyle Maria Theresia’ya boşa gitmiş uyarıları için sonradan hak vermek istiyor gibidir.

Fakat “çok geç” – bu uğursuz sıfat artık bütün çabalarının yanıtı olacaktır. Bütün bu küçük feragatler ortalığı sarmış olan patırtı içinde fark edilmez bile, alelacele yapılan tasarruf Danaos kızlarının tası gibi olan dehşetli bütçe açığında birer damla gibi kaybolur gider. Şurada burada alınacak tek tek önlemlerle hiçbir şey kurtarılamayacaktır, saray şimdi dehşet içinde bunu görmektedir, bir Herakles gerekmektedir o devasa bütçe açığı kayasını kaldırıp atacak. Maliye işlerinin başına bir yardımcının ardından bir diğeri, bir bakanın ardından bir başkası daha getirilir, fakat hepsi de yalnızca hesabı o an için yapılmış ve hepimizin dünden de, bugünden de pek iyi bildiğimiz çareleri uygular (tarih hep tekrar etmektedir). Eski borçlanmaları görünürde yok ediveren dev borçlanmalar, amansızca bir vergilendirme, assignat139 basımı ve altın paranın eritilip değeri düşürülerek yeniden darp edilmesi, yani örtülü enflasyon. Fakat hastalık gerçekte daha derinde, dolaşımın hatalı olmasında, bütün zenginliğin kamu ekonomisi yönünden sağlıksız bir şekilde dağılarak birkaç feodal sülalenin elinde birikmesinde gizli olduğundan ve bu maliye hekimleri de o noktada neşteri ele almaya cesaret edemediğinden, devlet hazinesinin gücünü kaybetmesi kronik halini korur. “İsraf ve düşüncesizlik kraliyet hazinesini tüketince,” diye yazar Mercy, “bir çaresizlik ve korku çığlığıdır yükseliyor. O zaman Maliye bakanları gittikçe gaddarlaşan çareler tatbik ediyorlar, son olarak altın paranın dolandırıcılık ölçüsüne varacak bir şekilde eritilip yeniden darbı ya da yeni vergilerin tesisi gibi. Bu anlık çareler o gün için güçlükleri yatıştırıyor ve sonra hemen, akıl almaz bir havailikle çaresizlik halinden en büyük tasasızlığa geçiliyor. Son tahlilde kesin olan şey, şimdiki hükümetin nizamsızlık ve istismar bakımından önceki hükümeti aştığı ve halihazırda işlerin bir felakete sebebiyet vermeden böyle devam etmesinin ahlaken mümkün olamayacağıdır.” Fakat sarayda, yıkımın ne kadar hızlanarak yaklaştığı hissedildikçe huzursuzluk da artar. Sonunda, sonunda kavramaya başlamışlardır: Bakanları değiştirmek yetmez, düzen değiştirilmek zorundadır: İflasa ramak kala, ilk kez, özlenilen kurtarıcının artık soylu bir aileden olması değil, her şeyden önce –Fransız sarayında yeni bir kavram– popüler olması ve “halk” denen bu bilinmedik ve tehlikeli varlığa güven aşılaması istenir.

Böyle bir adam vardır, sarayca tanınmaktadır, hatta zorunlu kalındığında kendisine danışılmıştır da, burjuva kökenli ve yabancı olmasına, bir İsviçreli olmasına rağmen, daha da beteri: gerçek bir sapkın, bir Kalvinist olmasına rağmen. Fakat bakanlar, bu dışlanmış uzmandan pek hoşlanmamıştır ve onu, Compte rendu’sü140 içinde milleti fazlasıyla bir cadılar mutfağının sırlarına ortak ettiği için alelacele safdışı etmişlerdir. O zamanlar kızdırılıp kaçırılan bu uzman, istifasını Kral’a küçüklüğüyle hakarete varan dört köşe bir mektup kâğıdı üzerinde göndermiştir; saray adabına sığmayan bu saygısızlığı XVI. Louis de unutmaz: Uzun bir süre, Necker’i bir daha asla görevlendirmeyeceğini –hatta yemin ederek– söyler durur.

Fakat Necker’in zamanı şimdi gelmiş değilse hiçbir zaman gelmeyecektir; Kraliçe, kükreyen vahşi bir hayvan olan bu kamuoyunu yatıştırabilecek bir bakanın özellikle kendisi için ne kadar zorunlu olduğunu sonunda kavrar. Seçimini kabul ettirebilmek için kendisinin de içindeki direnişin üstesinden gelmesi gerekecektir; çünkü önceki, çabucak gözden düşmüş bakanlar Loménie de, Brienne de yalnızca onun nüfuzu sayesinde göreve getirilmiştir. Bu girişim de başarısızlığa uğrasın da yine sorumlusu kendisi mi olsun? Fakat o sonsuza kadar kararsız kocasının hâlâ çekince içinde olduğunu görünce gözünü karartıp bu tehlikeli adama el atar, denize düşenin yılana sarıldığı gibi. 1785 Ağustosu’nda Necker’i özel dairesine çağırır ve kafası kızıp kaçmış adamı kazanmak için bütün ikna sanatını kullanır. Necker bu dakikada bir çifte zafer yaşamaktadır: bir Kraliçe tarafından görevlendirilmek değil, ricalarla göreve çağrılmak ve aynı zamanda bütün bir halk tarafından isteniyor olmak. “Yaşasın Necker!” – “Yaşasın Kral!” nidaları çınlar o akşam, atanması duyulur duyulmaz, Versailles’ın galerilerinde, Paris’in caddelerinde.

Yalnızca Kraliçe’de bu coşku çığlıklarına katılacak cesaret yoktur; o deneyimsiz elleriyle kaderin çarkına müdahale etmiş olmanın sorumluluğu, büyük bir ürküntü içinde bırakmıştır kendisini. Şu da var: İçinde açıklanması mümkün olmayan bir sezgi, bu isme ilişkin olarak bir karamsarlık uyandırmaktadır; ve bir kere daha içgüdüsünün aklından daha güçlü olduğu görülecektir. “Onu tekrar çağıran kişinin,” diye yazar aynı gün Mercy’ye, “ben olduğumu düşündükçe titriyorum. Uğursuzluk getirmek benim kaderim, şeytani entrikalar onun bir kere daha başarısızlığa uğramasına sebep olur ya da o Kral’ın otoritesini bir kenara iterse insanlar benden şimdiye kadarkinden de çok nefret edecek.”

“Düşündükçe titriyorum,”; “Bu zayıflığımı af buyurun,”; “Uğursuzluk getirmek benim kaderim,”; “Sizin gibi iyi ve sadık bir dostun bana şu an destek olmasına çok ihtiyacım var”. Eski Marie-Antoinette’ten böyle sözleri ne bir okuyan ne duyan olmuştur. Yeni bir tondur bu, sarsılmış, dünyası ta derinden karışıp altüst olmuş bir insanın sesi, artık şımarık genç kadının hafif, kahkahalarla kanat çırpan sesi değil. Marie-Antoinette, adı bilgi olan acı elmanın tadına bakmıştır, uyurgezerlere özgü o güveni yok olmuştur; öyle ya, korkusuz olan hep yalnızca tehlikeyi görmeyendir. Şimdi, oturduğu yüksek mevkinin karşılığının nasıl büyük bir bedel olduğunu anlamaya başlar. Sorumluluk: Şimdiye kadar Matmazel Bertin’in modaya uygun bir şapkasını hafiflikle taşıdığı başını ilk defa tacı ağrıtmaya başlamıştır. Ne kadar ürkekleşmiştir yürüyüşü, kırılganlaşan toprağın altından gelen yanardağ gürlemelerini hissetmeye başladığından bu yana... Ama şimdi daha ileri gitmemeli, iyisi mi geriye! İyisi mi bütün seçimlerden uzak durmalı, politikadan ve politikanın bulanık suyunda balık avlamaktan sonsuza kadar kaçmalı, o kadar kolayca varılan ve şimdi o kadar tehlikeli olduğu görülen kararlara karışmamalı. Bütünüyle bir başkalaşıma uğramıştır şimdi Marie-Antoinette’in tavrı. Şimdiye kadar gürültü ve şamata içinde mutlu olan kadın, şimdi sessizliği, ücra köşeleri aramaktadır. Tiyatrodan, şenliklerden, maskeli balolardan uzak durur, Kral’ ın Devlet Konseyi’ne katılmak istemez; artık yalnızca çocuklarının yanında nefes alabilmektedir. Kahkahalarla dolu bu odaya nefret ve kötülük denen veba girememektedir. Anne olarak kendini, Kraliçe’den daha çok güvende hisseder. Hayalleri kırılmış bu kadın geç vakitte bir sırra daha vâkıf olmuştur: İlk kez bir adam, gerçek bir arkadaş, ruhen bağlı bir dost, gönlünü harekete geçirmekte, yatıştırmakta, mutlu etmektedir. Şimdi artık her şey iyiye gidebilir; yalnızca sessizce yaşamalı, en küçük çevresi içinde, artık kadere, gücünü ve hilekârlığını ilk defa kavradığı bu esrarengiz rakibe meydan okumamalı.

Fakat asıl şimdi, bütün yüreğinin sükûnet istediği bu sıra, zamanın barometresi fırtınayı göstermektedir. Tam da hatalarını anladığı ve geri dönmek, böylece görünmez olmak istediği saatte, merhametsiz bir irade Marie-Antoinette’i tarihin en heyecanlı olaylarının ta ortasına doğru iter.

138. (Fr.) Kayıtsızlık. (Ç.N.)

139. (Fr.) Fransa’da 1789-1796 yılları arasında basılan kâğıt para. (Ç.N.)

140. (Fr.) Özetleyen rapor. (Y.N.)

Öyle miydi, değil miydi? (Araya sıkıştırılan bir soru)

Demek şimdi bilinen, inkâr edilemez biçimde bilinen, Hans Axel von Fersen’in onca zaman sanıldığı gibi, Marie-Antoinette’in ruhunun romanının yan kişilerinden biri değil, baş kişisi olduğudur; biliniyor ki, kraliçeyle olan ilişkisi yalnızca kibarca bir âşıkdaşlık, romantik bir flört, şövalyevari bir troubadour164 macerası değil, yirmi yıl boyunca çelikleşip her sınavdan geçmiş, kendine has gücün bütün işaretlerini, tutkunun ateş rengi kisvesini, cesaretin bir asa gibi yükselişini, duygunun hovardaca cömertliğini taşıyan bir aşktır. Son bir belirsizlik kalmıştır bu aşkın biçimine ilişkin. Bu aşk –geçen yüzyılda edebî olarak ifade edilegeldiği gibi– “saf” bir aşk mıdır? (Bununla kastedilen şey daima, alçaklık bu ya, tutkuyla seven ve tutkuyla sevilen kadının seven ve sevilen erkeğe iffetlilik gösterip son noktada kendini vermekten kaçınması olmuştur.) Yoksa bu aşk o anlamda “yasak” aşk mıdır, yani: Bizim anladığımız anlamda bütüncül, özgür, cömert ve kendini bahşeden, her şeyi bahşeden bir aşk mı? Hans Axel von Fersen yalnızca cavaliere servente,165 Marie-Antoinette’in romantik hayranı mıydı, yoksa gerçekten ve bedenen de onun sevgilisi miydi – öyle miydi, değil miydi?

“Hayır!,” “Kesinlikle!” diye bağırır hemen –garip bir öfkeyle ve kuşku uyandırıcı alelacelecilikle– belirli kralcı ve gerici, ne pahasına olursa olsun Kraliçe’yi, “Kraliçelerini” “saf” ve her çeşit “aşağılamadan” koruma çabası içinde bulunan biyograflar. “Fersen, Kraliçe’yi tutkuyla seviyordu,” demektedir Werner von Heidenstam gıpta edilesi bir kesinlikle, “öyle ki, ete dair tek bir düşünce bile troubadour’ların ve şövalyelerin meclisine layık olan bu sevgiyi kirletmemiştir. Marie-Antoinette onu, zevce olarak görevlerini ve kraliçe olarak haysiyetini bir an olsun unutmadan sevmiştir.” Fransa’nın son kraliçesinin, kendisine hanedanlarımızın annelerinin tamamının ya da tamamına yakınının miras bıraktığı o dépôt d’honneur’e166 ihanet etmiş olabileceği, bu tür hürmet fanatikleri için düşünülemeyecek bir şeydir; yani, birisi böyle düşünecek olursa protestolara girişirler. Öyleyse, aman Tanrı aşkına bu affreuse calomnie167 (Goncourt) araştırılmasın, gerçek durumun ne olduğunu ortaya çıkarmak için hiç acharnement sournois ou cynique168 olmasın! Daha birisi bu meseleye yaklaşmayagörsün, Marie-Antoinette’in “saf” lığının kayıtsız şartsız savunucuları hemen alarm zillerini çalmaya başlar.

İnsan gerçekten bu emre uyup dilini tutmalı ve Fersen’in Marie-Antoinette’e ömür boyunca “alnında azizlik halesi”yle mi, yoksa erkekçe, insanca bir gözle de mi bakmış olduğu sorusuna dokunmadan geçmeli mi? Oysa daha çok, bu sorudan iffet adına kaçınan, asıl meseleyi ıskalamış olmaz mı? Çünkü bir insanı son sırrını bilmedikçe tanımış olmayız, hele bir kadının karakterini aşkının varoluş biçimini anlamadıkça hiç bilemeyiz. Bunun gibi dünya tarihini ilgilendiren bir konuda, yıllar boyunca kısık tutulmuş bir tutku, bir gün birinin hayatına yalnızca rastlantısal olarak şöyle bir değip geçiyor değil, ruhun mekânını doldurup taşıyorsa, bu aşkın hangi sınıra kadar gidebildiği sorusu abes kaçmaz, içten pazarlıklı olmaz, bu kadının ruhunun portresi bakımından can alıcı bir soru olur. İnsan bir resmi doğru çizmek istiyorsa gözünü iyice açmalıdır. Öyleyse: Yaklaşalım, durumu ve belgeleri gözden geçirelim. Araştıralım, belki sorunun yine de bir yanıtı vardır.

Birinci soru: Marie-Antoinette’in Fersen’e tamamen teslim olmasının burjuva ahlakının verdiği anlamda suç olduğu kabul edilecek olursa – kim vardır onu bu nihai teslimle suçlayan? Çağdaşları arasında yalnızca üç kişi, ne var ki, hatrı sayılır üç adam, kapı ardından kulak kabartan cinsinden değil, durum hakkında kesin bilgileri olduğu kabul edilebilecek kadar olayların içinde olan kimseler: Napoléon, Talleyrand ve XVI. Louis’nin bakanı olan Saint-Priest, bütün olan bitenin her günkü görgü tanığı. Üçü de çekince koymadan, Marie-Antoinette’in Fersen’in sevgilisi olduğunu iddia ederler, hem de öyle bir iddia ederler ki, kendilerince bundan kuşku duymak için neden yoktur. Durumu en iyi bilen kişi olan Saint-Priest, ayrıntılar bakımından en kesin olanlarıdır. Kraliçe’ye karşı husumet beslemeksizin, tamamen nesnel bir şekilde, Fersen’in yaptığı gece ziyaretlerinden bahseder: Trianon’a, Saint-Cloud’ya ve Lafayette’in yalnızca ve yalnızca kendisine gizlice girme hakkı tanımış olduğu Tuileries’ye. Polignac’ın bu sırrı bildiğini anlatır, bu kadın, Kraliçe’nin eğiliminin konumundan hiçbir şekilde avantaj sağlamak istemeyen bir ecnebiye yönelmiş olmasını pek yerinde bulmuştur. Fazilet savunucularının yaptığı gibi, üç kişinin bu yoldaki ifadelerini bir kenara itip Napoléon’u ve Talleyrand’ı iftiracı olarak adlandırmak aslında tarafsız bir araştırmanın gerektirdiğinden fazla cesaret ister. Fakat ikinci soru: Çağdaşlarından ya da görgü tanıklarından hangileri Fersen’in Marie-Antoinette’in sevgilisi olduğu yolundaki iddiayı iftira olarak görmüştür? Biri bile değil. Şu da dikkati çeker: Tam da sırdaş olma durumundaki kişiler tuhaf bir söz birliği içinde, Fersen’in adını ağza almaktan kaçınmaktadır. Kraliçe’nin saçına taktığı her iğneyi üç kere gözden geçiren Mercy, resmî raporlarında Fersen adını bir kere bile anmaz; saraydaki sadık yardımcıları kendisine hep “belli bir şahıs”a mektuplar götürdüklerini anlatır. Fakat bu şahsın ismini söyleyen olmaz; yüzyıl boyunca kuşkulu bir suskunluk birliği hüküm sürer ve ilk resmî biyograflar da büyük bir çabayla, Fersen’in adını bile anmayı unutur. Bu durumda insan, romantik fazilet efsanesinin olabildiğince iz bırakmadan unutulması için sonradan bir mot d’ordre169 çıkarılmış olduğu izlenimine kapılmadan edemiyor.

Böylece, tarih araştırmaları uzun zaman çetin bir soru karşısında kalakalmıştır. Her tarafta ipuçlarıyla karşılaşmış, yine her tarafta üçkâğıtçı becerisine sahip eller can alıcı belgeyi ortadan kaybedivermiştir. Araştırmacılar eldeki malzeme temelinde –asıl, kesin deliller artık elimizde olmayan malzemede bulunuyordu– gerçek bir suçüstü. Forse che si, forse che no, “belki öyle, belki de değil,” demiştir tarih bilimi, Fersen vakasındaki inandırıcı son deliller elde olmadığı için de dosyalarını şu iç çekişle kapatmıştır: Elimizde yazılı, basılı bir şey, yani bizim alanımızda son sözü söyleyen türden bir kanıt yok.

Fakat gözün gördüğüne sıkı sıkıya bağlı araştırmanın bittiği yerde, ruhu seyretmenin özgür ve canlı sanatı başlar; paleografinin yetersiz kaldığı noktada, mantık yoluyla ele geçirdiği olasılıklar yoluyla dosyalar ve olgulardaki çıplak gerçekten çoğu zaman daha doğru sonuçlara ulaşan psikoloji kendini göstermelidir. Elimizde tarihin belgelerinden başka bir şey olmasaydı, ne kadar dar, ne kadar fakir, ne kadar eksikli olurdu bu tarih! Kesin olan, açıkça görünen bilimin alanıdır, çokanlamlı olan, yorum isteyen, açıklanması gereken ise ruh sanatının doğuştan kendine ait bölgesi; malzemenin kuru kanıt için yetmediği yerde, psikologlar için ölçüye sığmaz daha nice olanaklar bulunur. Duygu, bir insan hakkında bütün belgelerin bildiğinden hep daha fazlasını bilir.

Ama önce belgeleri bir daha inceleyelim. Hans Axel von Fersen, romantik ruhlu da olsa, düzeni seven bir adamdı. Büyük bir titizlikle günlük tutar, her sabah güzel güzel, havanın nasıl, hava basıncının kaç olduğunu, bu atmosfer olaylarının yanı başına da siyasi ve şahsi olayları yazardı. Ayrıca –olağanüstü düzenli bir adamdı– gelen ve gönderilen mektupları tarihleriyle birlikte not ederdi. Bundan başka, yazacağı şeylerle ilgili notlar alır, mektuplaşmasını yöntemli bir şekilde saklardı – yani bir tarihçi için ideal bir adamdı; çünkü 1810’da öldüğünde geriye, bütün yaşamını kapsayan düzenli bir arşiv, eşi bulunmaz bir belgeler hazinesi bırakmıştı.

Peki bu hazine ne oldu? Hiç. Daha bu bile insana tuhaf geliyor. Bu arşivin varlığı, mirasçıları tarafından özenle –ya da doğrusunu söyleyelim: korkuyla– saklanır, kimsenin arşivlere girmesine izin verilmez, arşivin varlığından bile kimsenin haberi olmaz. Sonunda, Fersen’in ölümünden yarım yüzyıl sonra, ardıllardan biri, bir Baron Klinkowström çıkar ve mektuplaşmayla günlüklerin bir kısmını yayımlar. Fakat ne tuhaf – eksiksiz değildir artık bunlar. Marie-Antoinette’in mektuplarından posta defteri kayıtlarına “Josephinens” olarak geçmiş olan bir bölümü kaybolmuştur, Fersen’in o can alıcı yıllara ait günlükleri de öyle; ve işin en tuhafı, mektuplarda koca koca satırların yerine sıra noktalar konulmuştur. Ortada, mirasa dalıp bir şeyleri bozan bir el vardır. Ve ne zaman elde mevcut, bir zamanlar eksiksiz olan bir mektup, varlığı sonradan gelen kuşaklar tarafından bozulur ya da yok edilirse, bir şeyleri idealize etmek amacıyla gerçeklere gölge düşürmek istendiği kuşkusundan kurtulamayız. Fakat önyargılı olmaktan sakınalım. Serinkanlı ve adil olmaya devam edelim.

Demek, mektuplarda bazı yerler eksiktir ve bunların yerine noktalar konulmuştur. Niçin? “Bunlar orijinalde okunmaz hale getirilmiştir,” diye iddia eder Klinkowström. Kimin tarafından? Herhalde Fersen’in kendisi. “Herhalde!” Fakat niçin? Buna Klinkowström (bir mektupta) pek mahcup bir yanıt verir, herhalde o satırlarda siyasi sırlar bulunmaktaydı, ya da Marie-Antoinette’in İsveç Kralı Gustav üzerine hoşa gitmeyecek sözleri. Fersen de bu mektupların hepsini –Hepsini mi?– Kral’a gösterdiğine göre, herhalde –Herhalde!– o pasajları silmiştir. Tuhaf! Mektupların büyük bölümü şifreliydi, bu durumda Fersen, Kral’a zaten ancak kopyalarını göstermiş olabilirdi. Niçin orijinallerini sakatlayıp okunmaz hale getirsin ki? Bu bile kuşku uyandırıyor. Fakat ne dedik, önyargı yok.

İnceleyelim! Önce, okunmaz hale getirilmiş ve noktalarla aktarılmış yerlere daha yakından bir bakalım. Dikkatimizi ne çekiyor? Önce şu: O kuşkulu noktalar hemen her zaman yalnızca, mektubun başladığı ya da bittiği yerde, hitapta ya da Adieu kelimesinden sonra görünmekte. “Je vais finir,”170 denmektedir mesela, yani: İşlerle, siyasetle ilgili konuları bitiriyorum, şimdi geliyor... hayır, şimdi gelen hiçbir şey yoktur bu bozulan yayında, noktalar, noktalar, noktalardan başka. Noktayla atlanan yerler mektubun ortasındaysa, o zaman da, tuhaftır ki, hep de politikayla hiç ilgisi olmayan pasajlarda bulunur. Bir örnek daha: “Comment va votre santé? Je parie que vous ne vous soignez pas et vous avez tort ... pour moi je me soutiens mieux que je ne devrais”171 – aklı başında birisi aradaki bu boşluğa siyasi bir anlam oturtabilir mi? Ya da Kraliçe çocukları hakkında şöyle yazarken: “Cette occupation fait mon seul bonheur ... et quand je suis bien triste, je prends mon petit garçon.”172 Bin kişiden dokuz yüz doksan dokuzu burada İsveç Kralı’nı hedef alan bir alayın silinmiş olacağını düşünmek yerine buradaki eksiği şöyle dolduracaktır: “Sen buradan ayrılalı.” Demek ki Klinkowström’ün çaresizce iddiaları ciddiye alınası değildir; burada siyasi sırlardan bambaşka bir şey hasıraltı edilmiştir: insani bir sır. Bunu açığa vurmak içinse ne mutlu ki, bir yol vardır: Mikro fotoğrafi böyle üstü karalanmış mektup satırlarını tekrar görünür hale getirebilir. Öyleyse gelsin orijinaller!

Fakat sürpriz! Orijinaller yoktur artık: 1900’lere kadar, yani yüzyıldan uzun bir zaman, mektuplar gayet iyi korunmuş bir durumda, düzenli biçimde, Fersen’in mirasçılarına kalan şatoda bulunmaktadır. Oysa şimdi birdenbire ortadan yok olmuşlardır. Çünkü boyayıp kapattığı satırların açığa vurulabileceği olasılığı, o ahlakı sıkı Baron Klinkowström için herhalde korkulu bir rüya olmuştur; bunun için, Marie-Antoinette’in mektuplarını ölümünden kısa bir süre önce yakmıştır – Herostratus’tan173 bu yana eşi görülmemiş bir eylem, saçma, hem ayrıca görüleceği gibi, anlamsız da. Fakat Klinkowström, Fersen vakasında ne pahasına olursa olsun, ışık yerine alacakaranlık hüküm sürsün ister, duru ve itiraz kabul etmez gerçek yerine efsane. “Şimdi, iç rahatlığıyla ölebilirim,” diye düşünmüştür; çünkü Fersen’in “onuru”, Kraliçe’nin namusu mektup kanıtlarının ortadan kaldırılmasıyla kurtarılmıştır.

Fakat bu autodafe174 işi cürümden de öte bir şeydir: ahmaklıktır. Birincisi, delilleri yok etmek, başlı başına bir suçluluk duygusunun kanıtını oluşturur. Sonra da kriminolojinin dehşetengiz bir kanunu vardır: Her ne zaman kanıtlar aceleyle yok edilirse geriye yine hep bir kanıt kalır. Bu durumda da Alma Sjöderhelm, olağanüstü bir araştırmacı kadın, geriye kalan kâğıtları gözden geçirirken Marie-Antoinette’in o mektuplarından birinin Fersen’in kendi eliyle yazılmış bir kopyasını bulur; yalnızca Fersen’in elyazısını taşıdığı için vaktiyle yayıncının gözünden kaçmış bir mektuptur bu (o “meçhul el” herhalde orijinali yakmıştır). Bu buluntu sayesinde elimize ilk kez eksiksiz olarak Kraliçe’nin çok özel birkaç satırı, bununla da bütün diğer mektupların anahtarı, ya da daha doğrusu, erotik diyapazonu geçmektedir. Şimdi o ürkek yayıncının öbür mektuplarda neleri atıp yerine noktalar koyduğunu sezinleyebiliriz. Çünkü bu mektubun sonunda da bir Adieu, bir hoşça kal bulunmaktadır; fakat bunun ardından gelen kazıntılar ve noktalı pasajlar değildir, şudur: “Adieu, le plus aimant et le plus aimé des hommes,” yani çevirecek olursak: “Elveda, bütün erkeklerin en seveni ve en sevileni.”

Nasıl da bambaşka bir etki yapar bu işaret üzerimizde! Fersen vakası önyargısız bir biçimde incelenmek istendiğinde, herhalde bu belge gibi daha nicelerini, dünyanın bir daha hiç öğrenemeyeceği kadar çoğunu ellerinde tutmuş olan bütün o Klinkowström’ler, Heidenstam’ lar ve diğer “saflık” andı içmişlerin niçin böyle iyiden iyiye telaşa kapıldığı şimdi anlaşılıyor mu? Çünkü kalbin seslerini dinlemeyi bilen için, bir erkeğe bu kadar cesaretle ve bütün gelenekleri göz ardı ederek seslenebilen bir kraliçenin ona sevgisinin son kanıtını da vermiş olacağından şüphe edilemez: Kurtulan bu tek bir satır bütün öbür yok edilenleri telafi etmektedir. Eğer yok etmek kendi başına bir kanıt ise – kurtarılan bu bir tek sözcük görmesini bilene kanıtı sunmaktadır.

Fakat dahası, dahası var! Kurtulan bu mektubun yanı sıra, Fersen’in yaşamında da öyle bir olay vardır ki, karakterbilim açısından can alıcı önemde görünür. Kraliçe’nin ölümünden altı yıl sonra geçer bu olay. Fersen, Rastatt Kongresi karşısında İsveç hükümetini temsil etme durumundadır. Burada Bonaparte, Baron Edelsheim’a kaba bir şekilde, kralcı zihniyetini bildiği ve üstelik Kraliçe’yle yatmış olan Fersen’le pazarlığa oturmayacağını söyler. İlişkisi olmuş, demez. Meydan okurcasına, neredeyse edepsizce bir ifade kullanarak, “Kraliçe’yle yatmış olan” der. Fersen’i savunmak Baron Edelsheim’ın aklından bile geçmez; ona da bu gerçek çok doğal görünmektedir. Yalnızca, gülerek, Ancien Régime’den175 kalma bu hikâyelerin çoktan geride bırakılmış olduğunu sandığını, bunların siyasetle bir ilgisinin olmadığını söyler. Sonra gidip Fersen’e bütün bu konuşmayı anlatır. Ya Fersen, o ne yapar? Ya da şöyle: Ne yapması gerekirdi, eğer Bonaparte’ın söylediği gerçekdışı olsaydı? Ölmüş Kraliçe’yi hemen bu suçlamaya karşı (eğer haksız bir suçlama idiyse) savunması gerekmez miydi? Bağırması gerekmez miydi: İftira! İftirasının üstüne üstlük bir de o kaba lafı kullanan bu yeniyetme, yerden bitme Korsikalı generali hemen kılıç kılıca hesaplaşmaya davet etmez miydi? Şerefli, dürüst bir karakter, bir kadına sevgilisi olmadığı halde öyle olduğu iftirasının yakıştırılmasına meydan verir mi? Şimdi, çoktan beri gizli gizli dolaşan bir iddiayı yalınkılıç yerle bir etmek fırsatı ve hatta görevi Fersen’in elindedir.

Fakat Fersen ne yapar? Eyvah, susar. Alır eline kalemi ve Edelheim ile Bonaparte arasındaki bütün bu konuşmayı, kendisinin kraliçeyle “yatmış” olduğu suçlaması dahil olmak üzere, temiz temiz günlüğüne kaydeder. Kendi başına en özel satırlarını yazarken bile, biyograflarının kanısınca “adice ve alay edercesine” bir iftira olan bu iddiayı çürütmek için tek sözcük sarf etmez. Başını eğer ve böylece der ki: evet. Birkaç gün sonra İngiliz gazeteleri bu küçük olayı yayar ve bu arada kendisinden ve “bedbaht Kraliçe”den söz ederlerken, “ce qui me choqua,” (Çevirelim: “Bu iş canımı sıktı,”) ifadesini ekler. Budur Fersen’in bütün protestosu, daha çok, karşı protestosu. Bir kez daha bir suskunluk, bütün sözlerden fazlasını söylemektedir.

Demek görülüyor ki: Ürkek seleflerinin bir dereden su getirerek gizlemeye çalıştığını, yani Fersen’in Marie-Antoinette’in sevgilisi olduğunu, sevenin kendisi asla inkâr etmemiştir. Bir yığın olgu ve belge, delil niteliğinde düzinelerce başka ayrıntıyı ortaya çıkarmaktadır: kız kardeşinin ona yalvararak, Fersen, Brüksel’de başka bir sevgiliyle beraber açıkça göründüğünde, Kraliçe’nin (elle) bundan haberi olmamasına özen göstermesini istemesi, yoksa kırgınlığa kapılacağını söylemesi (“Ne hakla kırılsın?” diye sormak gerek, eğer sevgilisi değildiyse); Fersen’in geceyi Tuileries’de, kraliçenin dairesinde geçirdiğini kaydettiği pasajın silinmiş olması; bir oda hizmetçisi kızın Devrim Mahkemesi karşısında ifadesinde, birinin sık sık geceleri Kraliçe’nin odasını gizlice terk ettiğini anlatması. Bunlar ayrıntılardır, ağırlıklarını ise yalnızca, hepsinin de fazlasıyla birbirini tamamlaması sayesinde kazanırlar – yine de, bu kadar birbirinden uzak öğelere dayanan bir kanıtlama, eğer aralarında karaktere ilişkin son ve can alıcı bağlantı olmasaydı, inandırıcı olmazdı. Bir davranış tarzı hep yalnızca tek insanın kişiliğinin bütününden hareketle açıklanabilir; çünkü bir insanın her bir irade eylemi, bu insanın doğasının kendi içinde bir bütün oluşturan neden-sonuç ilintileri içinde yer alır. Fersen ile Marie-Antoinette arasında tutkulu ve yakın bir ilişki mi, yoksa yalnızca saygılı ve geleneksel bir ilişki mi olduğu, bu nedenle son tahlilde, kadının ruhsal tutumunun bütününde gizlidir; ve bütün bu zan altında bırakıcı ayrıntılardan sonra, öncelikle şu soru sorulmalıdır: Karakterbilim yönünden hangi davranış, Kraliçe’nin karakterine uyar, özgürce kendini vermek mi, yoksa ürkekçe kendini geri çekmek mi? Bu açıdan bakan uzun uzun tereddüt etmez. Çünkü Marie-Antoinette’te bütün zaaflarının karşısında büyük bir güç bulunmaktadır: Gerçekten egemenlik duygusu taşıyan cesareti engel tanımaz, çekince bilmez. En derininde dürüst, kendini olduğundan başka göstermekte yeteneksiz olan bu kadın, yüzlerce defa, çok daha önemsiz vesilelerde bütün gelenek engellerini aşmış, arkasından yapılan dedikodulara kayıtsız kalmıştır. Gerçek büyüklüğe yalnızca kendi kader çizgisinin tepe noktasına yükseldiği can alıcı anlarda ulaşmış da olsa Marie-Antoinette asla, hiçbir durumda küçüklük göstermemiş, ürkek davranmamış, namus ve ahlakın, cemiyet ya da saray ahlakının farklı bir tarzını kendi iradesinin üstünde saymamıştır. Peki, bu cesur kadın, özellikle de gerçekten sevdiği o tek kişi söz konusu olduğunda mı aniden iffetli kadını, aslında yalnızca devlet yaptırımıyla bağlandığı, asla aşkla bağlanmadığı Louis’nin namuslu karısını oynamaya başlamıştır? Bütün disiplin ve düzen bağlarının çözüldüğü bir mahşer döneminin, ölüme yaklaşmanın verdiği sarhoşça bir kendinden geçmişliğin, çöküşten yayılan ürpertinin orta yerindeyken, bir tutkuyu cemiyete ilişkin avantajlarına feda etmiştir, öyle mi? Kimsenin dizginleyemediği, engelleyemediği Marie-Antoinette kendi kendini duygunun en doğal, en dişil biçiminden alıkoyup geri durmaya zorlamış ve bunu da bir hayalet uğruna, gerçek bir evliliğin sürgit karikatürü olagelmiş bir evlilik uğruna, hiçbir zaman erkek olarak hissetmediği bir koca uğruna, hükmedilmez doğasındaki olanca özgürlük içgüdüsüyle ta eskiden beri nefret ettiği bir ahlak uğruna mı böyle bir şeyi yapacak? Böyle inanılmaz bir şeye inanmak isteyen varsın inansın. Fakat Marie-Antoinette’in portresini çarpıtanlar, onun bu biricik tutkulu aşk yaşantısını cüretle ve hesapsızca sonuna kadar özgürce yaşadığını kabul edenler değil, bu korkusuz kadına soluk, korkak, dikkatliliğin ve ihtiyatlılığın kaygılara boğduğu, sonuna kadar gitmeye cesaret edemeyen ve kendi içinde doğal olanı dize getiren bir ruh yakıştırmak isteyenlerdir. Fakat bir karakteri yalnızca bütün olarak kavrayabilen kimse için, Marie-Antoinette’in hem hayal kırıklığı içindeki tüm ruhu hem de uzun zaman istismar edilmiş ve hayal kırıklığına uğratılmış bedeniyle Hans Axel von Fersen’in sevgilisi olmuşluğunda hiç mi hiç kuşku yoktur.

Peki ya Kral? Her zinada aldatılan üçüncü kişi, üçlü ilişkinin nazik, utanç verici, gülünç ucunu oluşturur; bu ilişkinin sonradan karanlığa boğulması da büyük ölçüde XVI. Louis’nin namını gözetmek için yapılmış olabilir. Gerçekte, XVI. Louis kesinlikle gülünç bir boynuzlu değildir; çünkü Fersen ile karısının arasındaki bu yakın ilişkiyi kuşkusuz ki bilmektedir. Saint-Priest açık olarak şöyle der: “Kraliçe, Kral’ın kendisiyle kont arasındaki ilişkiyi öğrenmesi için lazım gelen çareleri ve yolları bulmuştu.”

Bu görüş, durumun genel görünüşüne mükemmel biçimde uymaktadır. Marie-Antoinette’e hiçbir şey ikiyüzlülük ve rol yapma kadar yabancı değildi; kocasını sinsice aldatmak ruhen onun tavrına uymaz, ayrıca o pek sık rastlanan bulanık karışım, hem koca hem âşıkla ilişkiyi bir arada yürütme çirkinliği onun karakteri için söz konusu değildir. Kuşkusuz ki –herhalde evliliğin on beşinci yılıyla yirminci yılı arasında, görece geç bir tarihte– sonunda Fersen’le yakın ilişkiye girdiğinde, Marie-Antoinette, kocasıyla olan bedeni ilişkisini de bitirmiştir; imparator ağabeyin bir mektubu da sırf karakterbilime dayanan bu tahmini şaşırtıcı bir şekilde destekler: Joseph, kız kardeşinin dördüncü çocuğunun doğumundan sonra XVI. Louis’den kaçınmayı istediği haberini Viyana’da bir şekilde almıştır: Tarih, Fersen’le yakın ilişkilerinin başladığı zamana tastamam uymaktadır. Açıkça görmeyi seven için, demek ki durum açıktır. Devlet yaptırımının, hiç mi hiç sevmediği ve kesinlikle çekici olmayan bir adamla evlendirdiği Marie-Antoinette, yıllar yılı ruhundaki aşk gereksinimini evlilik zorlaması uğruna bastırır. Fakat iki oğul doğurur doğurmaz, yani hanedana şüphe götürmez biçimde Bourbon kanı taşıyan iki veliaht verir vermez, kendini devlete, kanuna, ailesine karşı ahlaki görevini yerine getirmiş hisseder, artık özgürdür. Siyasete feda edilmiş yirmi yıldan sonra, son ve trajik sarsıntılar içindeki saat gelip çattığında, çetin sınavlar geçirmiş olan bu kadın, kendi saf ve doğal hakkını geri ister: Çoktan beri sevdiği, onun için her şey olan, dostu ve âşığı, sırdaşı ve yoldaşı, onun gibi cesur, fedakârlığıyla onun fedakârlığını tartabilen bu adama artık kendini kapatmayacaktır. Alımlı ve faziletli bir kraliçe yaratan yapay teoriler, Marie-Antoinette’in davranışlarının o berrak gerçekliği karşısında ne kadar zavallıdır; ve bu kadının kraliyet “namus”unu savunmak isteyenler, onun insani cesaretini ve ruhi saygınlığını ne kadar aşağılamaktadır! Çünkü bir kadın asla, yıllardır sınadığı, yanılmak bilmez duygularının izinden özgürce yürüdüğü zamankinden daha dürüst ve daha soylu olamaz, bir kraliçe asla, en insani biçimde hareket ettiği zamankinden daha hükümranca davranamaz.

164. (Fr.) Saz şairi. (Ç.N.)

165. (İt.) Bir hanıma, çoğu zaman evli bir hanıma eşlik eden kavalye. (Y.N.)

166. (Fr.) Saygınlık hazinesi. (Ç.N.)

167. (Fr.) Korkunç iftira. (Y.N.)

168. (Fr.) Sinsi hırs. (Y.N.)

169. (Fr.) Talimat. (Ç.N.)

170. (Fr.) Son vereceğim. (Y.N.)

171. (Fr.) Sağlığınız nasıl? Bahse girerim kendinize bakmıyorsunuz ve yanlış yapıyorsunuz ... bense olmamam gereken kadar iyiyim. (Y.N.)

172. (Fr.) Bu meşguliyet benim tek mutluluğum ... çok üzgün olduğumdaysa küçük oğlumu alıyorum. (Y.N.)

173. Kendi adı ünlensin diye şehrindeki Artemis Tapınağı’nı yakan Efesli. (Ç.N.)

174. (Fr.) Engizisyon’un din değiştirenleri, sapkınları, cadıları yakılmaya mahkûm etmesi gibi, kitapların alenen yakılması içinde kullanılan söz. (Ç.N.)

175. (Fr.) Eski Rejim. Fransa tarihinin Rönesans’tan 1789 Devrimi’ne kadar olan dönemine verilen isim. (Y.N.)

Varennes’e kaçış

Bu 20 Haziran 1791 gününün akşamı en kuşkucu bir gözlemci bile Tuileries’de dikkatini çekecek bir şeye rastlamayacaktır: Her zaman olduğu gibi ulusal muhafızlar nöbet yerlerindedir, her zaman olduğu gibi nedimelerle uşaklar akşam yemeğinden sonra ortalıktan çekilmişlerdir ve büyük salonda, her gün olduğu gibi, Kral, kardeşi Provence Kontu ve ailenin öbür üyeleri sakin sakin oturmuş tavla oynamakta ya da sohbet etmektedirler. Yoksa, Kraliçe’nin aşağı yukarı saat onda, konuşmanın orta yerinde yerinden kalkıp bir süre için ortadan kaybolması göze batacak bir şey midir? Ne münasebet! Belki küçük bir işine bakacak ya da bir mektup yazacaktır; hizmetçilerden hiçbiri arkasından gitmez, çıktığı koridor da bomboştur. Fakat Marie-Antoinette bu defa heyecan içinde durakalır, soluğunu tutarak muhafızların keskin ayak seslerine kulak kabartır, sonra bir telaş yukarıya, kızının yatak odasına koşar ve yavaşça kapıyı vurur. Küçük prenses uyanır, korkuyla (ikinci, vekil olarak gelmiş bulunan) mürebbiyeye, Madam Brunier’e seslenir; bu kadın gelir, Kraliçe’nin çocuğun çabuk giydirilmesi yolunda verdiği anlaşılmaz emre şaşar fakat direnmeye kalkmaz. Bu arada Kraliçe, damasko gölgeliğinin perdelerini açarak Dauphin’i de uyandırmış, ona şefkatle şunları fısıldamaktadır: “Gel, kalk, yola çıkıyoruz. Birçok askerin olduğu bir kaleye gidiyoruz.” Küçük prens uyku sersemliği içinde bir şeyler mırıldanır, kılıcıyla üniformasını ister, öyle ya, askerlerin yanına gidecektir. Fakat Marie-Antoinette birinci mürebbiyeye, sırrı çoktandır bilen ve prensi, bir maskeli baloya gidileceği bahanesiyle kız çocuk kılığına sokacak olan Madam Tourzel’e, “Çabuk, çabuk, yola çıkıyoruz,” diye buyurur. İki çocuk da gürültü yapmadan merdivenden aşağıya, Kraliçe’nin odasına götürülür. Orada kendilerini eğlenceli bir sürpriz beklemektedir. Çünkü Kraliçe gömme dolabı açınca, içinden bir muhafız subayı çıkar, kararlı Fersen’in ihtiyaten oraya yerleştirdiği bir Herr von Malden. Dört kişi şimdi nöbetçisiz olan çıkışa doğru yürür.

Avluda neredeyse hiç ışık yoktur. Arabalar uzun bir sıra halinde dizilmiştir, birkaç arabacıyla uşak tembel tembel ortalıkta dolaşmakta ya da ağır silahlarını bırakmış olan ulusal muhafızlarla laflamaktadır ve –ne güzeldir bu ılık yaz akşamı– akılları ne görevde ne de tehlikededir. Kraliçe kapıyı bizzat açıp dışarıya bakar: Böyle karar anlarında dikkati bir an olsun elden bırakmamaktadır. Ve hemen arabaların gölgesinden bir adam süzülüp yaklaşır, arabacı kılığındadır ve hiç laf etmeden Dauphin’i elinden tutar: Yorulmaz Fersen’dir bu, sabah erkenden beri insanüstü bir çaba içindeki Fersen. Posta uşaklarını hazır etmiş, üç muhafızı ulak kılığına sokmuş ve herkesi doğru yerine yerleştirmiştir. Gece için gereken eşyaları saraydan gizlice çıkarmış, arabayı hazır etmiş ve üstüne üstlük, öğleden sonra, heyecandan gözyaşlarını tutamayan kraliçeye teselli vermiştir. Bir keresinde kıyafet değiştirmiş olarak, diğerlerinde her zamanki kılığıyla Paris’i üç kere, dört kere, beş kere telaşla kat etmiştir, her şeyi yoluna sokmak için. Şimdi, Fransa’nın Dauphin’ini kral sarayından alıp götürmekle canını tehlikeye atmakta, bunun için de, çocuklarını ona ve yalnızca ona emanet eden, sevdiği kadının minnettar bakışından başka bir ödül istememektedir.

Dört gölge karanlığa kayıp gider, Kraliçe sessizce kapıyı kapatır. Dikkat çekmeden, hafif, tasasızca adımlarla, sanki yalnızca bir mektup alıp gelmiş gibi salona döner ve görünüşte hiçbir şey umurunda değilmişçesine laflamasına devam eder; bu arada çocuklar büyük meydandan başarıyla geçirilip eski moda bir atlı faytona yerleştirilir ve burada hemen uykuya dalar; aynı zamanda Kraliçe’nin iki nedimesi başka bir arabayla önden Claye’a gönderilir. Sonra, saat on birde kritik saat gelir çatar. Provence Kontu ile karısı, –onlar da bugün kaçacaktır– her zaman olduğu gibi saraydan ayrılır, Kraliçe ile Madam Elisabeth odalarına çekilir. Şüphe uyandırmamak için Kraliçe soyunma işini nedimesine yaptırır, ertesi sabah bir geziye çıkmak için bir araba ısmarlar. Saat on bir buçukta, Lafayette’in Kral’a yaptığı kaçınılmaz ziyaret şimdi bitmiş olmalıdır, ışıkların söndürülmesi emrini verir – hizmetçiler için odalarına çekilebilecekleri işaretidir bu. Fakat kapı nedimelerin arkasından kapanır kapanmaz Kraliçe yine yerinden fırlar, çabucak giyinir, hem de gri ipekten, göze çarpmayan bir elbise seçer, başına mor tülünün ardında yüzünün tanınmadığı siyah bir şapka oturtur. Şimdi geriye yalnızca, yavaşça küçük merdivenden aşağıya, kapıya inmek kalır, burada güvenilir biri kendisini beklemektedir, sonra da o karanlık Place du Carrousel’i geçmek – her şey yolunda gider. Fakat ne kötü rastlantı, tam da o sırada alev alev ışıklar saçan eşlikçileri, meşalecileri olan bir araba yaklaşır, her şeyin her zamanki gibi pek güzel yolunda olduğunu sanan Lafayette’in arabası. Kraliçe ışık üstüne vurmadan, alelacele kemerli kapının karanlığına siner ve Lafayette’in arabası o kadar yakınından geçer ki, elini uzatsa tekerlerine dokunacaktır. Kimse fark etmemiştir. Birkaç adım daha, derken içinde dünyada en çok sevdiği varlıkların, Fersen ve çocukların bulunduğu o kiralık arabaya ulaşır.

Daha da zoru, Kral’ın dışarı çıkmasıdır. Önce, Lafayette’in her akşam tekrarlanan ziyaretine katlanması gerekir, bu da o kadar uzun sürer ki, bu kez o vurdumduymaz adama bile sakin durmak zor gelecektir. Durup durup koltuğundan kalkar, pencereye gider, gökyüzünü izlemek istermiş gibi. Sonunda, on bir buçukta bu can sıkıcı misafir izin ister. XVI. Louis yatak odasına geçer ve burada, kendisini gayet büyük bir özenle koruyan teşrifata karşı vereceği son, amansız mücadele başlar. Eski mi eski bir âdete göre Kral’ın oda hizmetçisi aynı odada uyumak zorundadır, bileğine bir kordon sarılıdır, öyle ki, efendisinin kordonun öbür ucundan bir çekmesiyle hemen uyanabilecektir. Demek ki bu zavallı adam şimdi kaçmak istiyorsa başta, kendi oda hizmetçisinin elinden kurtulmak zorundadır. XVI. Louis de her zamanki ağır, rahat hareketleriyle oda hizmetçisinin yardımıyla soyunur, yatağa yatar ve gölgeliğin iki tarafındaki perdeleri, uyumak istermiş gibi indirir. Aslında yalnızca, uşağın soyunmak için komşu odacığa geçeceği ânı beklemektedir, işte o zaman, o kısacık an içinde –bir Beaumarchais’ye layık bir sahnedir bu– Kral çabucak gölgeliğin arkasından sıyrılır, yalınayak ve sırtında geceliğiyle öbür kapıdan oğlunun bu arada boşalmış olan odasına süzülür; burada kendisi için sade bir takım elbise, kaba bir peruka ve –Bir yüzkarası daha!– bir uşak şapkası hazır edilmiştir. Bu arada sadık uşak ise usul usul, gölgeliğinin arkasında yatan sevgili kralını uyandırmak korkusundan nefesini tuta tuta yatak odasına dönmüştür ve kordonun ucunu her gün olduğu gibi bileğine dolamaktadır. Bu arada, sırtında geceliğiyle, kolunda gri bir ceket, peruka ve uşak şapkasıyla XVI. Louis, Mukaddes Louis’nin halefi ve vârisi, Fransa ve Navarra Kralı, merdivenden alt kata süzülür; burada kendisini gömme dolaba saklanmış olan has muhafızı Herr von Malden beklemektedir, yolu göstermek için. Sırtında zümrüt yeşili bir pardösü ve haşmetli başının üzerinde uşak şapkasıyla Kral sakin sakin, sarayının hiç kimsenin olmadığı avlusunu geçer; bekçiliğe hiç de meraklı olmayan ulusal muhafızlar kendisini tanımaz, geçirirler. Böylece işin en zor tarafı başarılmış görünmektedir, gece yarısı olduğunda aile faytonda toplanmış durumdadır; arabacı kılığına girmiş olan Fersen yerine oturur ve uşak kılığındaki Kral ile ailesini Paris’in bir ucundan öbür ucuna götürür.

Paris’in bir ucundan öbür ucuna, evet, ne uğursuzluktur ki, böyle! Çünkü Fersen, araba sürmeye değil, kendini bir yerden bir yere arabacılara taşıtmaya alışkın bu asilzade o karmakarışık şehrin sonsuz labirentini bilmemektedir. Ayrıca ihtiyaten –Ne uğursuz bir ihtiyattır bu!– hemen şehirden çıkıvermek yerine, bir kere daha Matignon Caddesi’ne gidip büyük arabanın yola çıktığından emin olmak ister. Gece yarısı değil, ancak saat ikide ulaşır o kıymetli yolcular şehir kapısına – iki saat, yeri doldurulmaz iki saat kaybedilmiştir.

Gümrük bariyerinin ardında bekleyecektir o heybetli araba; ilk sürpriz: Ortada yoktur. Yine zaman kaybolur, ta berikiler arabayı, dört at koşulmuş ve ışıkları kısılmış halde buluncaya kadar. Fersen ancak o zaman faytonu öbür arabaya yanaştırabilir, kraliyet ailesi birinden öbürüne, ayaklarını –Aman sakın ha!– Fransa sokaklarının çamurunda kirletmeden geçebilsin diye. Saat gecenin on ikisi yerine sabaha karşı iki buçuk olmuştur, atlar nihayet arabayı çekmeye başladığında. Artık Fersen kırbacı sakınmaz, yarım saat sonra Bondy’dedirler ve bir muhafız subayı güzelce dinlenmiş sekiz yeni at ile kendilerini beklemektedir. Burada vedalaşılacaktır. Bu kolay olmaz. Marie-Antoinette güvendiği tek insanın kendilerinden ayrıldığını görmek istememektedir, fakat Kral açıkça, Fersen’in bundan öteye kendilerine refakat etmesini arzu etmediğini açıklamıştır. Hangi nedenden, bilinmez. Belki, sadık yoldaşlarının karşısına karısının bu pek mi pek yakın ahbabıyla çıkmak istememiştir, belki Fersen için daha iyi olur diye – her neyse, Fersen bunu, “Il n’a pas voulu,”192 diye not edecektir. Ayrıca zaten, Fersen’in yolcular kurtulduktan sonra hemen yanlarına gelmesi de kararlaştırılmıştır: yani kısa bir vedalaşma. Böylece Fersen –ufukta hafif bir ışıltı yükselmeye başlamış, sıcak bir yaz günü olacağını haber vermektedir bile– bir kere daha atıyla arabaya yaklaşır ve yabancı posta uşaklarını yanıltmak için bilhassa yüksek sesle bağırır: “Hoşça kalınız, Madam Korff!”

Sekiz at dört attan iyi çeker, heybetli araba keyifli bir tırısla şosenin boz çığırında sallana sallana ilerler. Herkesin keyfi yerindedir, çocuklar uykularını almıştır, kral her zamankinden neşelidir. Kendilerine taktıkları sahte isimler üzerine şakalar yapmaktadırlar: Madam Tourzel şimdi “Madam Korff” diye kibar bir hanım olmuştur, Kraliçe ise çocukların mürebbiyesidir ve adı da Madam Rochet’dir, başında uşak şapkasıyla Kral onun vekilharcı Durand, Madam Elisabeth ise nedimesidir: Dauphin, kız kılığına girmiştir. Aile aslında, bu rahat arabanın içinde, sarayda, yüz uşağın ve altı yüz ulusal muhafızın gözleri altında olduğundan daha özgürce bir beraberlik içindedir; çok geçmeden XVI. Louis’nin sadık, onu hiç terk etmeyen dostu, buradayım, der: iştahı. Krallara layık yolluklar çıkarılır, gümüş takımlardan bol bol yemek yenir, tavuk kemikleri, şarap şişeleri atılır arabanın penceresinden ve değerli muhafızlar da unutulmaz. Bu maceradan pek hoşlanan çocuklar, arabanın içinde oynamakta, Kraliçe herkesle sohbet etmektedir ve Kral da bu beklenmedik fırsatı değerlendirip kendi memleketini tanımaya koyulur: Haritayı çıkarıp yolun ilerleyişini örnek bir ilgiyle köy köy, mezra mezra takip eder. Yavaş yavaş hepsinin içine bir güvenlik duygusu yerleşmektedir. Atların değiştirileceği ilk istasyonda, saat sabahın altısı, şehirliler henüz yataklarında yatmaktadır, Kontes Korff’tan pasaport soran olmaz; şimdi artık yalnızca o büyük Châlons şehri aşılacaktır, sonra her şey çantada kekliktir, çünkü kendilerini bu son engelin dört mil ilerisinde, Pont-de-Somme-Vesle’de genç Choiseul Dükü’ nün emrinde bulunan, ileriye alınmış ilk süvari birliği beklemektedir bile.

Nihayet Châlons, öğleden sonra saat dört. Kesinlikle kötü niyetle değildir, posta durağının önünde bu kadar çok insanın toplaşması. Bir posta arabası geliyorsa, elbet herkes posta uşaklarından bir telaş, Paris’ten gelen son haberleri almak isteyecektir, belki de bir sonraki durağa götürülmek üzere bir mektup ya da paket vardır verilecek; hem üstelik, böyle küçük, sıkıcı bir taşra şehrinde, bugün de böyledir bu, o zaman da insan, yabancı insanları, güzel bir arabayı görmekten hoşlanır: Tanrım, sıcak bir yaz gününde bundan başka ve bundan güzel yapacak ne vardır ki! Meraklıları bilmiş bilmiş arabayı incelemeye koyulur. Gıcır gıcır, yepyeni, saptamasında bulunurlar en başta, saygıyla ve alışılmışın pek üstünde bir asalet örneği; damasko kaplamalı, pek güzel kapitone işli, bagajı şatafatlı, mutlaka aristokrat bunlar, belki göç ediyorlar. Aslında, içindekileri görmek, onlarla gevezelik etmek merakındadır herkes ama ne tuhaf: Niçin altı kişinin altısı da bu harika, sıcak günün ortasında, bu kadar uzun bir yolculuktan sonra inatla arabada oturmaktadır ki, uyuşmuş bacaklarını biraz hareket ettirip açacakları ya da bir bardak serin şarap içip sohbet edecekleri yerde? Niçin bu üniformalı uşaklar böylesine küstah bir kibarlık gösterisi içindedirler ki, sanki pek fevkalade bir şeylermiş gibi? Tuhaf, tuhaf! Hafif bir mırıltıdır başlar, birisi posta müdürüne yaklaşıp kulağına bir şey fısıldar. Müdür pek allak bullak olmuşa benzer. Fakat işe daha fazla bulaşmaz ve arabayı yoluna devam ettirir –niçin, kimse bilmemektedir– ne var ki yarım saat sonra bütün şehrin ağzına yayılmıştır dedikodu: Kral ve kraliyet ailesi Châlons’dan geçti.

Fakat arabadakilerin hiçbir şeyden haberi yoktur, tersine, bütün yorgunluklarına rağmen keyifleri pek yerindedir, öyle ya, bir sonraki konak yerinde Choiseul, Husar’larıyla beklemektedir kendilerini: O zaman bitecektir bütün bu rol yapmalar, gizlenmeler; uşak şapkası fırlatılıp atılacak, sahte pasaportlar yırtılacak ve nihayet, onca zaman kulakların işitmediği, “Vive le Roi! Vive la Reine!” nidaları yükselecektir. Madam Elisabeth sabırsızlıkla durup durup pencereden bakar, Choiseul’ü ilk selamlayan olmak için; ulaklar, ellerini alçalan güneşe karşı siper eder, Husar’ların kılıç parıltılarını ta uzaktan görmek için. Fakat göremez. Hiçbirini göremez. Nihayet bir atlı, fakat tek bir atlı, önden yola koyulmuş bir muhafız subayı.

“Choiseul nerede?” diye seslenirler kendisine.

“Gitti.”

“Ya öbür Husar’lar?”

“Bir adam bile yok.”

Birdenbire keyiflere bir durgunluk gelir. Yolunda gitmeyen bir şey vardır. Üstelik, hava kararmakta, gece olmaktadır. Ürkütücüdür şimdi bu yaban ellere, ne olacağı bilinmeze gitmek. Fakat dönmek olmaz, durmak olmaz, kaçak biri için yalnızca bir yol vardır: ileri de ileri. Burada Husar’lar yok ise o zaman Sainte-Ménehould’da Dragoner’leri bulacaklardır, orası da yalnızca iki saat ötededir, o zaman selamete ermişler demektir. Bu iki saatin geçmesi bütün günden uzun sürer. Fakat –bir sürpriz daha– Sainte-Ménehould’da da eskort yoktur. Atlılar uzun uzun beklemiş, gündüzün hanlarda oturup can sıkıntısından içip öyle berbat bir şekilde sarhoş olmuş, patırtı etmişlerdir ki, bütün halkın dikkati üzerlerine çekilmiştir. Sonunda kumandan, saray berberinin muğlak bir haberiyle iyice şaşkınlaşmış olarak, askerlerini şehirden çıkarıp daha geride, yolda bekletmeyi daha akıllıca bulmuş, şehirde de yalnızca kendisi kalmıştır. Nihayet sekiz atlı araba bütün şatafatıyla çıkagelir, ardından da iki atlı kabriyole – sade yurttaş için o günün hemen ikinci açıklaması güç ve esrarengiz olayı. Önce gelip bekleşen Dragoner’ler, kimse niye, neden geldiklerini bilmiyor, şimdi kibar üniformalar içindeki uşaklarıyla bu iki araba; hele bakın, ne büyük bir hürmetle selamlıyor Dragoner’lerin kumandanı bu tuhaf misafirleri. Hayır, hürmetle kalsa iyi, efendisiymişlercesine: Onlarla konuştuğu sürece elini şapkasından çekmiyor. Jakobenler Kulübü’nün üyesi ve keskin Cumhuriyetçi, Posta Müdürü Drouet, dikkat kesilir. Bunlar yüksek aristokrat olmalıdır, “Belki de göç etmekteler,” diye düşünür, “en kibarın da kibarı ayaktakımından bizim gibiler aslında bu işe el koymalı.” Her neyse önce kendi posta uşaklarına usulca, bu esrarengiz yolculara eşlik ederken pek tez davranmamaları emrini verir ve araba, uykusu gelmiş yolcularıyla birlikte, uykusu gelmiş gibi bir hızla yoluna devam eder.

Fakat onlar yola çıkalı on dakika olmuş olmamıştır ki –Châlons’dan bir haber getiren mi vardır, yoksa halkın içgüdüsü doğru bir tahminde mi bulunmuştur?– ortalığa aniden, arabada kraliyet ailesinin olduğu söylentisi yayılır. Bir patırtıdır, gidip gelmedir başlar, Dragoner’lerin kumandanı hemen tehlikeyi hissedip askerlerini eskort olarak arabanın arkasından koşturmak ister. Fakat çok geç olmuştur artık, öfkesi kabarmış halk kalabalığı itiraz eder ve kafaları şarapla iyice kızışmış Dragoner’ler de halkla kardeşlik kurarak itaat etmez olur. Kararlı birkaç kişi, halkı hep birlikte yürümeye çağırır, ortalık heyecan ve bağrış çağrış içindeyken tek bir adam bir karar verir: Posta Müdürü Drouet’dir bu, askerlik hizmetinden bu yana iyi bir atlıdır, kendisi için bir at hazırlatır ve bir arkadaşının refakatinde dörtnala, en kısa yoldan o ağır arabayı geçip daha önce Varennes’e ulaşır. Orada bu şüpheli yolcularla ayrıntılı bir şekilde yüz yüze konuşması mümkün olacaktır, bir de gerçekten Kral ise o zaman kendisine ve tacına Tanrı acısın! Binlerce kez olduğu gibi, bu kez de kararlı bir insanın tek bir kararlı hareketi, dünya tarihini değiştirmektedir.

Bu arada Kral’ın dev arabası, Varennes’e inen kıvrımlı yolda durmadan ilerlemektedir. Güneşin kızdırdığı bir damın altında yirmi dört saat sıkış sıkış yolculuk etmek yolcuları yormuştur; çocuklar uyumuş, Kral haritaları toparlamış, Kraliçe susmuştur. Bir saat daha, yalnızca son bir saat sonra eskortla buluşup emniyete kavuşacaklardır. Fakat yine bir sürpriz: Kararlaştırılmış olan, Varennes dışındaki at değişim yerinde at yoktur. Burada beklemekle görevli iki subayı –insan Figaro’yu habercisi yapmamalı– önden gönderilen berber Léonhard, karmakarışık laflarıyla Kral’ın artık gelmeyeceğine inandırmıştır. Yatmış, uyumaktadırlar ve bu uyku Kral’ın başına, tıpkı Lafayette’in 6 Ekim’deki uykusu kadar uğursuzluk getirecektir. O zaman, yorgun atlarla Varennes’e girmek gerekir, belki orada at değiştirme olanağı bulunacaktır. Fakat ikinci sürpriz: Kapının kemeri altında birkaç genç insan, önden giden atlının üstüne yürüyüp emreder: “Dur!” Bir anda iki arabanın etrafı bir genç adam güruhuyla sarılıverir. Drouet ve adamları on dakika daha önce gelmiş, Varennes’in bütün devrimci gençliğini yataklarından ya da hanlardan toplayıp getirmişlerdir. “Pasaportlar!” diye emreder biri. “Acelemiz var, hemen yerimize varmamız lazım,” diye yanıt verir arabadan bir kadın sesi. Sözüm ona “Madam Rochet”, aslında Kraliçedir, bu tehlikeli anda kararlılığını toplayabilen tek kişi. Fakat direnmenin yararı olmaz, en yakındaki hana, adı –Dünya tarihi ne kadar gaddar olabilmektedir!– “Büyük Hükümdar Hanı” olan yere kadar gitmek zorunda kalırlar, orada belediye başkanı beklemektedir zaten, aslında, “Sauce” diye iştah açıcı bir ismi olan bir bakkaldır bu adam ve pasaportları görmek istemektedir. Bu küçük bakkal, ki içinden Kral’a bağlıdır ve belalı bir işe bulaşacağından ödü kopmaktadır, pasaportlara şöyle bir göz atar ve, “Tamamdır,” der. Ona kalsa bırakacaktır, araba yoluna bir güzel devam etsin. Fakat oltaya balığın vurduğunu hisseden şu genç Drouet, yumruğunu masaya indirir ve bağırır: “Bunlar Kral ve ailesidir ve siz yabancı bir memlekete gitmelerine müsaade ederseniz vatan hainliği suçu işlemiş olursunuz.” Böyle bir tehdit, mazbut aile babasının fena halde iliklerine işler, aynı zamanda Drouet’nin arkadaşlarının marifetiyle kilisenin tehlike çanı da çalmaya başlar, bütün pencerelerde ışıklar yanar, şehir alarma geçmiştir. Arabanın etrafında gittikçe büyüyen bir kalabalık toplanır: Güç kullanmadan yola devam etmek düşünülecek şey değildir; çünkü taze atlar da henüz koşulmamıştır. Bakkal belediye başkanı, düştüğü bu çıkmazdan kurtulmak için, vaktin yola devam için zaten pek geç olduğunu, Madam Kontes Korff ve refakatindekilerin kendi evinde gecelemelerini teklif eder. “Sabah oluncaya kadar,” diye düşünmektedir kurnaz başkan, “her şey açıklığa kavuşmuş olur, ama iyi ama kötü, ben de boynuma inen bu sorumluluktan kurtulurum.” Kral tereddüt içinde de olsa –yapacak daha iyi bir şey yoktur, üstelik Dragoner’ler de gelecektir zaten– daveti kabul eder.

Bir ya da iki saat içinde Choiseul ya da Bouillé burada olacaktır. Böylece XVI. Louis başında sahte perukayla eve girer ve ilk iş olarak, bir şişe şarapla bir parçacık peynir getirilmesini irade buyurur. Kral bu mu? Kraliçe bu mu? – Huzursuzluk içinde, heyecan içinde fısıldaşmaktadır ihtiyar kadınlar, koşup gelmiş çiftçiler. Çünkü o zamanlar Fransa’nın küçük bir şehri büyük, uçsuz bucaksız saraydan öylesine, millerce uzaktadır ki, bütün bu tebaasından bir kişi bile Kral’ın yüzünü sikkelerin üstüne darp edilmiş olduğundan başka türlü görmüş değildir ve bir ulak gönderip asil bir efendiyi çağırmak gerekecektir; bu yabancı yolcunun gerçekten Kontes Korff’un bir uşağı mı, yoksa XVI. Louis mi, Fransa ve Navarra’nın “En Hıristiyan Kral”ı mı olduğunu nihayet belirleyebilmek için.

192. (Fr.) O (erkek) istemedi. (Ç.N.)

Aldatan aldatana

Varennes’e kaçış, devrimin tarihinde yeni bir bölümü başlatır; bugünle birlikte yeni bir parti doğmuştur: Cumhuriyetçiler. Şimdiye kadar, 21 Temmuz 1791’e kadar, Ulusal Meclis tamamen kralcıdır; çünkü tamamen asillerden ve burjuvalardan oluşmaktadır; fakat gelecek seçimler için şimdiden, üçüncü sınıfın, burjuvazinin ardından dördüncü, o büyük, fırtına gibi temelden gelen kitle proletarya, öne geçmeye çalışmaktadır ve burjuvazinin içine de, tıpkı Kral’ın zamanında burjuvaziden korktuğu gibi bir korku salmaktadır. Bütün o kocaman mülk sahipleri sınıfı korku ve gecikmiş bir esef içinde, hangi şeytani öğeleri ayağa kaldırdığını fark eder ve hızla meşrutiyete geçerek Kral’ın gücüyle halkın gücünü birbirleri karşısında sınırlamak ister. Bu konuda XVI. Louis’nin onayını almak için onun şahsını korumak gerekecektir; böylece ılımlı taraflar, Varennes’e kaçışından dolayı Kral’a karşı hiçbir suçlamada bulunulmamasını kabul ettirirler; Kral, Paris’i, gönüllü olarak, kendi iradesiyle terk etmemiştir, ikiyüzlülükle ilan ettikleri budur, Kral “kaçırılmıştır”. Sonra, Jakobenler, Champ de Mars Meydanı’nda kralın tahttan indirilmesi için bir gösteri düzenlediğinde, burjuvazinin önderleri olan Bailly ile Lafayette, kalabalığı ilk defa olarak kararlı bir şekilde süvarileri yürüterek, havaya ateş açarak dağıtırlar. Fakat kendi evinde sıkı sıkıya etrafı sarılmış olarak yaşayan Kraliçe –Varennes’e kaçıştan bu yana kapılarını kilitlemesi yasaktır ve ulusal muhafızlar her adımını gözaltında tutmaktadır– böyle gecikmiş kurtarma çabalarının gerçek değeri hakkında artık çoktan beri yanılmamaktadır. Pencerelerinin önünde o eski, “Yaşasın Kral!” seslenişinin yerini alan yeni, “Yaşasın Cumhuriyet!” nidalarını fazlasıyla sık duymaktadır. Ve bilmektedir ki, bu cumhuriyet ancak, önce kendisi, kocası ve çocukları ortadan kalkarsa kurulabilecektir.

Varennes’deki gecenin asıl uğursuz tarafı –bunu da görmüştür Kraliçe çok geçmeden– kendi kaçışlarının başarısız kalmasından çok, Louis’nin küçük erkek kardeşinin, Provence Kontu’nun aynı zamanda kaçışının başarıya ulaşması olmuştur. Brüksel’e gelir gelmez, onca zaman zar zor yürüttüğü ağabeye itaat yükünü sırtından atar; Kral XVI. Louis, Paris’te mahpus olduğu süre için kendini naip ve kraliyetin hukuki temsilcisi ilan eder ve bu süreyi olabildiğince uzatmak için gizliden gizliye, elinden gelen her şeyi yapar. “Kral’ın esir alınışından hissedilen memnuniyet, burada gayet uygunsuz bir şekilde gösterilmiş bulunuyor,” diye yazar Fersen, Brüksel’den, “Artois Kontu’nun neredeyse ağzı kulaklarına varıyordu.” Şimdi, nihayet dimdik eyerin üstünde oturmaktadır; o, uzun zaman atını ağabeyin ardından süklüm püklüm sürmek durumunda kalanlar, şimdi kılıçlarının şakırtısını duyurabilir ve hiçbir şeyden çekinmeden meydan okuyup savaşa çağırabilirler; bu arada XVI. Louis, Marie-Antoinette ve sonunda XVII. Louis de mahvolursa, olsun, o zaman tahta giden iki basamak bir adımda atlanmış olacaktır ve “Sayın” Provence Kontu, nihayet XVIII. Louis adını takınabilecektir. İşin uğursuz tarafı şudur ki, dışarıdaki prensler de bu görüşe katılmaktadır; çünkü onlara göre, monarşi fikri bakımından hangi Louis’nin Fransız tahtında oturduğu hiç mi hiç önemli değildir; aslolan Avrupa’da devrim zehrinin, cumhuriyet zehrinin kökünün kazınması, “Fransız salgını”nın199 daha filizlenirken kurutulmasıdır. İsveç Kralı III. Gustav tüyler ürpertici bir soğukkanlılıkla şunları yazar:

Kraliyet ailesinin kaderi karşısında hissettiğim alaka ne kadar büyük dahi olsa, terazinin diğer kefesinde Avrupa’daki dengenin umumi vaziyetindeki müşkülat, İsveç’in kendine has menfaatleri ve hükümdarların davası daha ağır basmaktadır. Her şey Fransa’da kraliyetin tekrar tesisine bağlıdır ve bizim için, bu tahtta şimdi XVI. Louis, XVII. Louis ya da X. Karl’ın oturuyor olması bir fark teşkil etmez, yeter ki tahtın kendisi tekrar tesis olunsun ve o Binicilik Mektebi200 (Ulusal Meclis) darmadağın edilsin.

Bu ifadeden daha açık seçiği ve daha kiniği bulunamaz. Hükümdarlar için yalnızca “hükümdarların davası”, yani onların kendi, kısıtlanmamış iktidarı söz konusudur ve III. Gustav’ın dediği gibi, Fransız tahtına hangi Louis’ nin oturduğu “fark teşkil etmez”. Gerçekten fark etmemektedir ve fark etmeyecektir de. İşte bu kayıtsızlık, Marie-Antoinette ile XVI. Louis’nin hayatına mal olur.

Marie-Antoinette’in şimdi, içeriden ve dışarıdan gelen bu çifte tehlikeye, memleket içinde cumhuriyetçiliğe ve sınır boylarında prenslerin savaş çığırtkanlığına karşı aynı anda savaşması gerekecektir: İnsanüstü bir görevdir bu, üstelik tek bir kadın, zayıf, hayatı sarsılmış ve bütün dostları tarafından terk edilmiş bir kadın için büsbütün başarılmaz bir görev. Bu işe bir dâhi gerekecektir, aynı zamanda Odysseus ve Akhilleus olan, kurnaz ve cüretkâr, yeni bir Mirabeau; fakat bu büyük gereksinim karşısında yalnızca küçük yardımcılar vardır etrafta, Kraliçe de bunlara başvurur. Marie-Antoinette, Varennes dönüşü, mecliste büyük laflar savuran o küçük taşra avukatı Barnave’ın övgülü sözlere –yeter ki bir kraliçenin ağzından çıkıyor olsunlar– ne de çabuk kapıldığını hızlı bakışıyla görüvermiştir; şimdi bu zayıflığı kullanmaya karar verir.

Bunun üzerine, gizli bir mektupla doğrudan doğruya Barnave’a hitap eder: Varennes’den döneli beri “o kadar çok sohbet edip hislerini paylaştığı kimsenin zekâsı ve fikriyatı üzerine uzun uzun düşünmüş(tür); eğer kendisi onunla bir tarz mektup sohbeti tesis edebilirse bundan pek ziyade istifade edebilecek(tir)”. Barnave, kendisinin ketumiyetinden ve halkın refahı söz konusu olduğunda her zaman zorunluluklara boyun eğmeye hazır bulunan karakterinden emin olabilir. Bu girişten sonra amacını daha bir açıklıkla belirtir:

Şu andaki vaziyet, içinde kalmaya devam edilecek gibi değildir. Bir şeyin cereyan etmek mecburiyetinde olduğu bellidir. Fakat ne? Bilmiyorum. Ben bunu öğrenmek için ona müracaat ediyorum. Konuşmalarımızdan ne kadar iyi niyetli olduğumu görmüş olsa gerektir. Daima böyle kalacağım. Bu, bize kalan ve içimden hiçbir zaman koparılamayacak olan, biricik servettir. Onda adalet arzusu bulunduğunu idrak ettiğimi zannetmekteyim, bu arzuyu biz de beslemekteyiz ve aleyhimize ne söylenmiş olursa olsun, her zaman beslemişizdir. O bizi şimdi, arzularımızı beraberce hakikate ulaştıracak bir vaziyete getirmelidir. Eğer bana fikirlerini bildirecek bir yol bulursa, ben de neleri kabul ettirebileceğimi ona açıkyüreklilikle beyan edeceğim. Eğer hakikaten umumun refahını görürsem, her fedakârlığa hazırım.

Barnave, bu mektubu arkadaşlarına gösterir, hepsi de hem sevinir hem korkar; fakat sonuçta o günden itibaren birlikte Kraliçe’ye –XVI. Louis’nin esamisi okunmamaktadır– gizli danışmanlık etme işini üstlenmeye karar verirler. İlk olarak, Kraliçe’den prenslerin geri dönmesini ve ağabeyi olan Avusturya İmparatoru’nun Fransız meşrutiyetini tanımasını sağlamasını isterler. Kraliçe görünüşte uysalca bütün bu tekliflere yanaşır. Ağabeyine danışmanlarının yazdırdığı şekilde mektuplar gönderir, onların dediklerini yapar; yalnızca “şerefin ve minnettarlığın tehlikede olduğu nokta”da uysal davranmayı reddeder. Ve bu yeni siyaset öğretmenleri hemen, dikkatli ve kadirşinas bir öğrenci buldukları hissine kapılır.

Fakat ne de kocaman bir yanılgı içindedir bu dürüst adamlar! Marie-Antoinette gerçekte bu factieux’lere teslim olmayı bir an bile aklından geçirmez, bütün bu fikir alışverişi yalnızca o eski temporiser201, geciktirme işini kolaylaştırsın diyedir, ağabeyi o dört gözle beklenen “silahlı kongre”yi toplayıncaya kadar. Penelope202 gibi, gündüzün yeni dostlarıyla ördüğü kumaşı, geceleyin tekrar söker. Görünüşte itaat ederek önceden kendisine yazdırılan mektupları ağabeyi İmparator Leopold’e gönderirken, aynı zamanda Mercy’ye şunu bildirir: “Size, ayın 29’unda yazdığım mektubun benim üslubuma uymadığını kolaylıkla fark etmiş olacaksınız. Fakat buradaki, bu mektubun müsveddesini elime ulaştıran partinin arzusuna icabet etmem gerektiği fikrindeydim. Böyle bir başka mektubu da dün İmparator’a yazdım ve ağabeyimin benim şimdiki vaziyetimde benden istenen her şeyi yapmaya ve yazmaya mecbur olduğumu anlamayacağını umut etseydim, kendimi rezil olmuş hissederdim.” Sonra, İmparator’un bu mektupta kendisine ve kendisinin işleri gördüğü tarza dair tek bir sözcük bulunmadığından emin olmasının “mühim” olduğunu belirtir. Böylece her mektup, bir Uriya mektubu203 olur çıkar. Gerçi, “Adil olmak icap ederse bu danışmanlar, her ne kadar hep kendi fikirlerinde ısrar etmekteyseler de nizamı ve bununla beraber kraliyeti ve kralın otoritesini yeniden tesis yolunda büyük bir içtenlik, dürüstçe bir kararlılık sahibidirler,” fakat kendisi bu yardımcıların arkasından dürüstçe gitmeyi reddeder: “Her ne kadar iyi niyetlerine inanıyorsam da, fikirleri mübalağalıdır ve bize hiçbir zaman uyamaz.”

Marie-Antoinette’in bu çelişki içinde başladığı iş, tüyler ürpertici bir ikili oyundur ve onun için hiç de onurlu olmayan bir oyundur, çünkü siyasetle uğraşmaya başlayalı ilk defa ki, yalan söylemek zorunda kalmaktadır ve bunu da alabildiğine cesur bir şekilde yerine getirmektedir. Yardımcılarına attığı adımlarda herhangi bir art niyet beslemediğini ikiyüzlülükle temin ederken, aynı zamanda Fersen’e şöyle yazar: “Korkmayınız, ben o enragé204 kimselere av olmayacağım. Onlardan birkaçıyla görüşüyor ya da münasebette bulunuyorsam, bu yalnızca onları kullanmak içindir; fakat içimde bunların hepsine karşı o kadar çok tiksinti duyuyorum ki, hiçbir zaman onlarla aynı davayı güdemem.” Bu iyi niyetli, kendisi için başlarını giyotine uzatan insanlara ihanetin bir yerde haysiyetsizlik olduğunun tamamen farkındadır, ahlaki olarak pekâlâ suçlu olduğunu hissetmektedir; fakat sorumluluğu zamanın ve kendisini böylesine zavallıca bir rol üstlenmeye zorunlu kılan koşulların üstüne kararlı biçimde yıkmaktadır. “Bazen,” diye yazar, ne yapacağını bilmez bir halde, sadık dostu Fersen’e, “Artık kendimi dahi anlamaz haldeyim ve bu konuşanın hakikaten kendim mi olduğunu düşünmek mecburiyetini hissediyorum. Fakat ne yaparsınız? Bütün bunlar mecburidir ve bana inanın, eğer hemen bu çarelere tevessül etmiş olmasaydım, daha şimdiden düşmüş olduğumuzdan daha aşağılara düşerdik. Böylece hiç değilse zaman kazanıyoruz ve bütün ihtiyacımız budur. Eğer günün birinde tekrar kendim olabilir ve bütün bu dilenci heriflere (gueux) beni, kendi soytarıları haline getiremediklerini ispat edebilirsem, ne mutlu bana.” Kraliçe’nin dizginlenmez gururu yalnızca bir rüya görmekte, düş kurmaktadır: tekrar özgür olabilmek ve siyaset yapmak, diplomasi yapmak, yalan söylemek zorunda kalmamak. Fakat başında tacıyla Kraliçe olarak bu kısıtsız özgürlüğü kendisine Tanrı’nın verdiği bir hak olarak hissettiğinden, bu mevkiini kısıtlamaya çalışan herkesi hiçbir sakınım göstermeksizin aldatma hakkının da bulunduğunu düşünür.

Fakat aldatan yalnızca Kraliçe değildir, karar noktasından önceki bu buhranda oynanan büyük oyunda her bir taraf ötekini aldatmaktadır – gizliden yapılan her tür siyasetin ahlakdışı olduğunu o zamanki hükümetlerin, prenslerin, elçilerin ve bakanların o sonsuz mektuplaşmalarında her zaman fark etmek mümkün olmaz. Herkes yer altında herkese karşı ve herkes yalnızca kendi kişisel çıkarı için çalışmaktadır. XVI. Louis, Ulusal Meclis’i aldatmakta, Meclis ise diğer taraftan cumhuriyet düşüncesinin kralı tahttan indirmeye yetecek kadar yerleşmesini beklemektedir yalnızca. Meşrutiyetçiler, Marie-Antoinette’e karşı artık çoktandır sahibi olmadıkları bir güç gösterisinde bulunmakta ve onun tarafından rezalet derecesinde soytarı yerine konulmaktadırlar; çünkü Kraliçe onların ardından, ağabeyi Leopold’la müzakereler yürütmektedir. Bu ağabey ise kız kardeşini oyalamaktadır; çünkü onun davası uğruna tek bir asker, tek bir kuruş harcamamaya kararlıdır ve bu arada, Polonya’nın ikinci bir defa paylaşılması için, Rusya ve Prusya’yla ittifaka girmektedir. Fakat Prusya Kralı, Berlin’de oturduğu yerden Avusturya İmparatoru’yla Fransa’ya karşı “silahlı kongre” görüşmeleri yaparken, kendi elçisi aynı zamanda Paris’te Jakobenleri finanse etmekte ve Pétion’la aynı sofrada yemek yemektedir. Fransa dışına kaçan prensler ise savaşa kışkırtmaktadır; fakat biraderleri XVI. Louis’nin tahtı korumasını sağlamak için değil, tahta olabildiğince çabuk, kendileri çıkabilmek için; ve bütün bu kâğıt turnuvalarının orta yerinde, kraliyet fikrinin Don Kişot’u İsveçli Gustav bütün bunların hiçbiri kendisini ilgilendirmezken, yalnızca Avrupa’nın Kurtarıcısı Gustav Adolf’u oynama jestleri sahnelemektedir. Fransa’ya karşı ittifakın ordusuna kumanda edecek olan Braunschweig Dükü aynı zamanda, kendisine Fransa tahtını takdim eden Jakobenlerle pazarlık içindedir, öte yandan Danton ile Dumouriez de ikili bir oyun oynamaktadırlar. Prensler de en az devrimciler kadar birlik içinde olmaktan uzaktır; birader kız kardeşini, Kral halkını, Ulusal Meclis Kral’ı, bir hükümdar ötekini aldatmakta, her biri ötekine yalan söylemektedir, sırf kendi davası için biraz zaman kazanabilmek için. Herkes bu karışıklıktan bir şeyler koparmak istemekte ve tehditleriyle ortalığa hâkim olan güvensizliği artırmaktadır. Kimse elini yakmak istemezken, herkes ateşle oynamakta, fakat hepsi de, imparatorlar, krallar, prensler, devrimciler, bu sürgit antlaşmacalar ve yanıltmacalarla bir güvensizlik atmosferi (ki bugün dünyayı zehirlemekte olanın bir benzeridir) yaratmakta, fakat bu arada, aslında istemiyor olsalar da, yirmi beş milyon insanı tutup yirmi beş yıl sürecek bir savaşın seline atmaktadırlar.

Bu arada, bu küçük hilelere aldırmaksızın zaman fırtına gibi ilerlemekte, devrimin hızı eski diplomasinin “zaman kazanma” taktiklerine aldırmamaktadır. Bir karara varılmalıdır. Ulusal Meclis sonunda bir anayasa taslağını hazırlayıp bitirmiş ve kabulü için XVI. Louis’ye arz etmiştir. Artık bir yanıt verilmek zorundadır. Marie-Antoinette bilmektedir ki, bu monstrueuse205 meşrutiyet –Rus Çariçesi Yekaterina’ya yazdığı gibi– “ahlaken ölüm manasına gelmektedir, insanı bütün fenalıklardan kurtaran bedeni ölümden bin defa kötüdür”, meşrutiyetin kabulünü, Koblenz’de ve saraylarda teslimiyet, hatta belki de kişisel özgürlüğün keyfi bir tezahürü olarak kınayacaklardır, fakat kraliyet gücü o kadar düşmüştür ki, mağrurların içinde en mağruru olan kendisi bile kabulü tavsiye etmekten başka çare görmemektedir.

“Seyahatimizle kâfi derecede ispat etmiş olmaktayız ki,” diye yazar, “umumun refahı mevzubahis olduğunda şahsımızı tehlikeye atmaktan geri durmayız. Fakat halihazırda Kral, kabulden daha uzun zaman kaçınabilecek vaziyette değildir. Bana inanınız ki, eğer ben söylüyorsam, mesele hakikaten budur. Siz benim karakterime vâkıfsınız ve bilirsiniz ki, bu karakter beni aslında daha asilce ve cesurane bir harekete yöneltebilirdi. Fakat kendini bile bile bir tehlikeye manasızca atmanın âlemi yoktur.” Fakat teslimiyet belgesinin imzalanacağı kalem çoktan hazır dururken, Marie-Antoinette diğer yandan sırdaşlarına –biri öbürünü aldatmakta, derken kendi de aldatılmaktadır– Kral’ın halka karşı verdiği sözü tutmaya hiç mi hiç niyeti olmadığı haberini ulaştırır.

Kabul hususunda, düşünen bir varlığın bizim bütün yaptıklarımızı hür olmadığımız için yaptığımızı fark etmemesi bana imkânsız görünüyor. Mühim olan, yalnızca şimdi etrafımızı sarmış olan “canavar”ların şüphesini uyandırmamaktır. Her halükârda bizi yalnızca haricî güçler kurtarabilecektir, ordu kaybolmuştur, para artık mevcut değildir, silahlanan ayaktakımını tutacak hiçbir dizgin, hiçbir set kalmamıştır. İhtilalin rehberlerini bile, nizam vaazları verdiklerinde artık dinleyen olmamaktadır: İçinde bulunduğumuz elemli vaziyet budur. Bir de buna ekleyiniz ki, tek bir dostumuz kalmamıştır, bütün dünya bize ihanet içindedir, bir kısmı korkudan, diğerleri zaaftan ya da hırstan ve ben bile bize bir çeşit özgürlüğü tekrar bahşedecekleri güne korkuyla bakacak hallere düşmüş bulunmaktayım. En azından şimdi, içinde bulunduğumuz bu iktidarsızlık vaziyetinde, kendimize yapabileceğimiz bir itham yoktur.

Sonra, hayran olunacak bir dürüstlükle şunu ekler:

“Bu mektupta bütün ruhumu buluyorsunuz. Belki yanılıyorum; fakat bu benim kurtulmak için gördüğüm tek çaredir. Elimden geldiği kadar iki taraftan da insanları dinledim ve onların fikirlerini hallederek kendi fikrime şekil verdim; buna riayet edilir mi, bilmiyorum. Siz muhatap olduğum şahsı tanıyorsunuz; insan onu ikna ettiğini zannettiği anda bir başka şahsın sözü ya da fikri, kendisi dahi farkına varmadan, aklını çelebilir ve yalnızca bu yüzden binlerce iş yapılamaz hale gelebilir; her neyse, ne olursa olsun, benimle dostluğunuzu ve yakınlığınızı muhafaza ediniz. Buna çok ihtiyacım var; ve inanınız ki, başıma hangi felaket gelecek olursa olsun, benim şartlara intibak etmem icap edebilir, fakat bana layık olmayan herhangi bir tedbire asla rıza göstermeyeceğim. İnsan, kim olduğunu ancak beladayken doğruca hissediyor. Benim kanım, oğlumun damarlarında akmaktadır ve umut ederim ki, kendisi günün birinde, Maria Theresia’nın torunlarından biri olmaya layık olduğunu gösterecektir.

Bunlar büyük ve sarsıcı sözler, fakat bu özü dürüstlüğe yatkın kadının oynamak zorunda kaldığı yanıltmacalar karşısında hissettiği utancı gizlemiyorlar. Marie-Antoinette, yüreğinin derinliklerinde bilmektedir ki, bu sahteciliği sürdürmektense gönüllü olarak tahttan feragat etmek, kraliyete daha yaraşır bir tutum olacaktır. Fakat artık seçecek halde değildir. Reddetmek daha asil olurdu,” diye yazar sevgili Fersen’ine, “fakat bu, mevcut şartlar dahilinde imkânsızdır. Arzu ederdim ki, kabulün payı daha kıt olsaydı; fakat kötü niyetli şahıslarla çevrilmiş bulunuyoruz; buna rağmen sizi temin ederim: Çeşitli versiyonlar içinde yine de en az fena olanı imzalanmıştır. Prenslerin ve mültecilerin çılgınlığı da hareket tarzımızı tayin etmiştir. Bu bakımdan kabul metninde, tasdik verirken en iyi niyetlerimizi ortaya koymadığımız şeklinde tefsire müsait tek bir satır bulunmaması zaruri olmuştur.”

Meşrutiyetin bu dürüst olmayan ve bu yüzden de politik olmayan göstermelik kabulüyle kraliyet ailesi, bir nefeslik zaman kazanmaktadır: bu ikili oyunun –çok geçmeden görülecektir– bütün ve gaddarca kazancı budur. Derin bir nefes alarak herkes, ötekinin yalanına sahiden inanmış gibi yapar. Bir saniyeliğine açılır o fırtına bulutları, dağılıp gider. Bir kez daha, halk teveccühünün güneşi Bourbonların başları üzerinde aldatıcı parıltısını gösterir. Kral, 13 Eylül günü, ertesi gün Meclis’in orta yerinde anayasayı ilan edeceğini bildirdikten hemen sonra, şimdiye kadar Kraliyet Sarayı’nı gözaltında tutmuş olan muhafızlar geri çekilir, Tuileries Bahçeleri halka açılır. Mahpusluk bitmiştir ve –çoğunun fazla erkenci davranıp inandığı üzere– devrim de bitmiştir. Marie-Antoinette hatırlanamayacak kadar uzun, haftalar, aylar sürmüş bir zamandan bu yana, ilk kez, fakat aynı zamanda son kez, o sönüp gitmiş seslenişi duyar: “Yaşasın Kral! Yaşasın Kraliçe!”

Fakat dost ya da düşman, sınırın bu yanında ya da diğer yanında herkes, onu artık pek uzun bir zaman yaşatmamaya çoktan karar vermiştir.

199. Birçok Avrupa dilinde “Fransız hastalığı” olarak bilinen bulaşıcı hastalık frengiye gönderme yapılıyor. (Ç.N.)

200. Meclis eskiden binici yetiştirmekte kullanılan yerde çalışmaya başladığından, kralcılar tarafından bu küçümsemeyle adlandırılıyor. (Ç.N.)

201. (Fr.) Zamanı kollamak. (Y.N.)

202. Yunan mitolojisinde kocası Odysseus’un Troya Savaşı’ndan sonraki uzun yokluğunda, kendisine yeni bir eş seçmeye zorlanan kadın. Adayları oyalamak için kayınpederi Leartes için ördüğü kefen bitince evleneceğini söyledi ve gündüz ördüğü parçayı gece sökerek kocası dönünceye kadar üç yıl dayandı. (Y.N.)

203. Getirenin öldürülmesini buyuran mektup anlamında bir deyim. Eski Ahit’te Davud Peygamber, Bat-şeba’yla evlenebilmek için kocası Hitti Uriya’yı, eline kumandana yazılmış bir mektup vererek savaşa gönderir; mektupta yazılı olduğu gibi Hitti Uriya ön safta çarpışmaya sokulur ve ölür. (Ç.N.)

204. (Fr.) Öfkeden kudurmuş. (Ç.N.)

205. (Fr.) Korkunç. (Ç.N.)

Dost son kez görünüyor

Marie-Antoinette’in yıkılışında aslında trajik olan sahneler hiçbir zaman o büyük fırtınalar değil, hep bunların ara yerinde parlayıveren, aldatıcı güzellikteki günler olmuştur. Devrim, eğer bir sel gibi iniverip monarşiyi bir hamlede altında ezivermiş olsaydı; hareket, bir çığ gibi ilerleyip soluklanmaya, düşünmeye, umut edip direnç göstermeye fırsat vermemiş olsaydı, kraliçeye bu yavaştan can çekişme kadar korkunç bir sinir harbi yaşatmazdı. Fakat fırtınaların arasına hep ani rüzgârsız dönemler girer: kraliyet ailesi devrim boyunca beş kere, on kere, barışın artık kesin biçimde yeniden kurulmuş, kavganın sonunda bitmiş olduğunu zannedebilecektir. Fakat devrim deniz gibi, doğanın bir unsurudur, dalgaları araziyi bir sıçramayla basmaz, dalgası her yıkıcı darbeden sonra geriler, görünüşte gücü kesilmiştir; fakat aslında yalnızca, daha da yok edici bir hız almak için çekilmektedir. Ve hücuma uğrayanlar son dalganın en güçlüsü, en can alıcısı olup olmadığını hiçbir zaman bilemez.

Meşrutiyetin kabulünden sonra buhran aşılmış görünür. Devrim kanun olmuş, huzursuzluk sabit bir biçim alıp donmuştur. Birkaç gün, birkaç hafta aldatıcı bir rahatlık gelir, haftalar süren bir kandırıcı coşku; caddeleri sevinç çığlıkları, Meclis’i coşkunluk doldurmakta, tiyatrolar alkışlarla inlemektedir. Fakat Marie-Antoinette gençliğinin o safdil, tasasız inancını kaybetmiştir. “Ne yazık,” diye içini çeker çocuklarının mürebbiyesine, bayram havasında aydınlatılmış şehirden saraya döndüğünde, “bu kadar güzel bir şey, bizim kalplerimizde yalnızca keder ve huzursuzluk uyandırabiliyor.” Hayır, o kadar sık hayal kırıklığına uğramıştır ki, artık aldatılmak istememektedir. “Şu an için her şey sakin,” diye yazar Fersen’e, kalbinin dostuna, “fakat bu sükûnet yalnızca bir pamuk ipliğine bağlı ve halk, her zaman olduğu gibi, her an için her türlü dehşete hazır. Bize halkın bizim tarafımızda olduğunu temin ediyorlar. Bir kelimesine bile inanmıyorum, en azından kendi şahsım için. Bütün bunun ne demek olduğunu biliyorum. Çoğu durumda bedeli ödenmiştir bunun ve halk bizi yalnızca, talep ettiğini yaptığımız kadar sevmektedir. Bunun uzun zaman daha böyle devamı mümkün değildir. Paris’te eskisinden olduğu kadar az emniyet vardır, çünkü ahali bizi hakir görmeye alıştı.” Gerçekten, yeni seçilen Ulusal Meclis bir hayal kırıklığı olur; bu Meclis, Kraliçe’nin fikrince “eskisinden bin kat fena”dır ve hemen ilk kararlarından biriyle Kral’a hitaptaki “Majeste” unvanını kaldırır. Hemen birkaç hafta sonra başı çekenler, cumhuriyete karşı sempatilerini açıkça ortaya koyan Jirondenler206 olmaya başlar ve o kutsal barış gökkuşağı bir telaş, yeniden yükselen bulutların arkasında kaybolur. Yeniden mücadele başlar.

Kral’la Kraliçe durumlarının hızla kötüye gitmesinden, devrimden önce kendi akrabalarını sorumlu tutmalıdır. Provence Kontu ile Artois Kontu, Koblenz’de karargâhlarını kurmuş, oradan Tuileries’ye karşı açıkça savaş sürdürmektedirler. Kral’ın büyük çaresizlik içinde meşrutiyeti kabul etmiş olması, onlar için, satın aldıkları gazeteciler aracılığıyla, Marie-Antoinette ile XVI. Louis’yi ödlekler olarak rezil edip kendilerini de o tuzu kuru halleriyle kraliyet fikrinin gerçek ve biricik saygıdeğer savunucuları rolüne yükseltmek için bulunmaz bir fırsat olmuştur: Ağabeylerinin bu oyunun bedelini hayatıyla ödemek zorunda kalabileceği, umurlarında değildir. XVI. Louis, biraderlerine boş yere ricalarda bulunup hatta onlara emredip geri dönmelerini ve böylece halkın haklı güvensizliğini gidermelerini ister. Miras hırsı içindeki kardeşler sinsi sinsi, bu isteğin mahpus Kral’ın özgür iradesinin ifadesi olmadığını ileri sürer, Koblenz’de menzil dışı kalmaya ve tehlikeye girmeden kahraman rolü oynamaya devam ederler. Marie-Antoinette, “hep, bizim yanımızda olduğunu beyan etmiş ve bize asla kötülükten başka bir şey yapmamış olan bu aşağılık güruh,” diye söz ettiği bu mültecilerin ödlekliği karşısında öfkeden titremektedir. Kocasının akrabalarını açıkça suçlayarak kendilerini, yalnızca “onların hareketlerinin içinde bulundukları bu duruma sokmuş olduğu”nu belirtir. “Bizim isteklerimizden kaçınabilmek için, bizim serbest olmadığımızı (ki bu doğrudur) söyleme âdetini edindiler, öyle ki bizim düşündüğümüzü söylemeye mezun olmadığımızı ve kendilerinin daima bizim aleyhimize hareket etmek mecburiyetinde olduklarını iddia ediyorlar.” İmparator’a boş yere yalvararak prensleri ve ülke dışındaki diğer Fransızları dizginlemesini ister; fakat Provence Kontu, Kraliçe’nin elçisinden önce davranıp Kral’ın bütün emirlerinin “zor altında verilmiş” olduğunu anlatır ve her yandaki savaş taraftarları arasında kabul görür. İsveç Kralı Gustav, XVI. Louis’nin meşrutiyetin kabulünü bildirdiği mektubunu açmadan geri gönderir; Rus Çariçesi Yekaterina ise Marie-Antoinette’e, daha da aşağılayıcı bir alaycılıkla, insanın tespih çekmekten başka umudunun kalmamasının üzücü olduğunu belirtir. Viyana’da kendi ağabeyi, dolambaçlı bir haberi vermek için bile haftalar geçirir; aslında bütün güçler, Fransa’daki anarşik şartlardan kendi hesaplarına herhangi bir yarar sağlamak için fırsatın uygun olmasını beklemektedir. Kimse doğru dürüst yardım eli uzatmaz, kimse açık seçik bir öneride bulunmaz ve kimse Tuileries’de zor durumda olanlara ne dilediklerini, ne istediklerini samimi olarak sormaz: Hepsi gittikçe daha kızışarak –talihsiz mahpuslar hesabına– kendi ikili oyununu oynamaktadır.

Fakat Marie-Antoinette, kendisi ne istemekte, gönlü neyi dilemektedir? Hemen her siyasi hareket gibi rakibinin hep derin ve esrarengiz planlar içinde olduğunu sanan Fransız Devrimi, Marie-Antoinette ve comité chien’in207 Tuileries’de Fransız halkına karşı devasa bir Haçlı seferi hazırladığına inanmaktadır ve kimi tarihçi de bu lafları tekrarlamıştır. Aslında Marie-Antoinette, bu zoraki diplomat, hiçbir zaman açık seçik bir düşünce, gerçek bir plan sahibi olmuş değildir. Hayran olunacak bir fedakârlıkla, onun için sürpriz sayılacak bir gayretle her tarafa mektup üstüne mektup yazmakta, muhtıralar kaleme alıp muhtıraları elden geçirmekte, görüşmeler yapıp danışmanlarla konuşmaktadır, fakat ne kadar çok yazarsa, aslında hangi siyasi hedefi güttüğü de o kadar az anlaşılmaktadır. Kafasında belli belirsiz, silahlı bir dış güçler birleşmesi vardır, yarım bir önlem, ne çok şiddetli, ne çok uysal, bir yandan devrimcileri tehdit edip sindirecek, öte yandan Fransızların milliyet duygusuna meydan okumayacak bir şey; fakat bunun nasıl ve ne zaman olacağını kendisi için bile açıkça belli değildir, faaliyet içindedir, mantıklı olarak düşünmez, yaptığı sert çıkışlar ve attığı çığlıklar boğulmakta olan birinin çabaladıkça suya daha fazla batışını andırır. Bir keresinde, gidilecek tek yolun halkın güvenini kazanmak olduğunu yazar ve aynı solukta, aynı mektupta şöyle der: “Barış imkânı artık kalmamıştır.” Savaş istemez ve geleceği çok doğru, berrak biçimde görür: “Bir taraftan, onlara karşı aslında mücadele etmemiz mükellefiyeti vardır, bundan kaçınmak mümkün olmayacaktır, diğer taraftan ise burada, dışarının birlikleriyle ittifak içinde olduğumuz şüphesi mevcuttur.” Birkaç gün sonra ise tekrar, “Yalnızca silahlı bir kuvvet her şeyi yeniden tesis edebilir,” diye yazar, “dışarıdan yardım olmadan hiçbir şey yapamayız!” Bir yandan ağabeyini kışkırtır: İmparator artık nihayet ona yapılan hakareti hissetmelidir. “Artık bizim emniyetimiz için endişe edilmesin, harp için meydan okuyan burasıdır, bu memlekettir.” Fakat sonra yine ağabeyinin kollarına atılır. “Dışarıdan bir hücum, bizi bıçağın altına yatıracaktır.” Sonunda kimse onun niyetinin ne olduğunu anlamaz olur. Paralarını yalnızca bir “silahlı birleşme” için çarçur etmeyi akıllarının ucundan bile geçirmeyen, eğer masrafa girip ordularını sınıra göndereceklerse o zaman şöyle dört dörtlük, ilhaklı, tazminatlı bir savaş isteyen diplomasi daireleri omuz silkmektedir, tutup da askerlerinin yalnızca, “Pour le roi de France,”208 hazır ola geçirilmesi istendiğinde. “Ne isim vermeli,” diye yazar Rus Çariçesi Yekaterina, “daima iki, taban tabana zıt şekilde davranan kimselere?” En sadık dost Fersen bile –ki Marie-Antoinette’in en gizli düşüncelerinden bile haberdar olduğuna inanmaktadır– sonunda bir yerde, Kraliçe’nin aslında neyi, savaşı mı barışı mı istediğini, meşrutiyetle barışmış mı, yoksa meşrutiyetçileri oyalamakta mı olduğunu, devrimi mi yoksa prensleri mi aldatmakta olduğunu artık bilemez olur; halbuki bu çileli kadının yalnızca bir istediği vardır: yaşamak, yaşamak, yaşamak ve artık aşağılanmamak. İçten içe, doğrucu karakteri için dayanılmaz olan bu ikili oyun nedeniyle herkesin sezdiğinden fazla acı çekmektedir; kendisine zorla verilen rolden duyduğu tiksinti içinde durup durup yeniden insani bir çığlık bırakıverir:

Hangi tavrı, hangi tonu takınmalıyım, ben kendim de bilmez oldum. Bütün dünya beni rol oynamakla, sahtekârlıkla itham ediyor ve kimse –haklı olarak– ağabeyimin, kendi kız kardeşinin korkunç vaziyetine bu kadar az alaka gösterdiğine, ona bir sözcük söylemeyip onu hiç durmadan tehlikeye maruz bıraktığına inanamıyor. Evet, o beni tehlikeye atıyor ve gerçekten harekete geçmekle atacak olduğu tehlikenin bin kat büyüğüne. Nefret, itimatsızlık ve küstahlık şu anda memleketi harekete geçiren üç kuvvettir. İnsanlar fazlasıyla korku içinde olduklarından ve aynı zamanda kendilerine dışarıdan hiçbir şey yapılmayacağına inandıklarından küstahtır. (...) Olduğumuz gibi kalmaktan kötüsü yoktur, çünkü zamandan ve Fransa’nın içinden bekleyeceğimiz bir yardım kalmamıştır.

Tek bir kişi çıkar sonunda, bütün bu gidip gelmelerin ve bu emretmelerle emri geri almaların, yalnızca ne yapacağını bilmemenin çaresizliğe kapılmanın işaretleri olduğunu, bu kadının tek başına kendini kurtaramayacağını kavrayan. Yanında kimse olmadığını bilmektedir; çünkü XVI. Louis kararsızlığı yüzünden adam yerine sayılmaz. Kral’ın kız kardeşi, Madam Elisabeth de, kralcı efsanelerin övdüğü o yüce, o sadık, o Tanrı’ya sığınmış fikir yoldaşı değildir pek. “Madam Elisabeth o kadar densiz, etrafı o kadar entrikacılarla sarılı ve her şeyden önce biraderlerinin o kadar hükmü altında ki, kendisiyle konuşmak hiç mümkün değil, yoksa bütün gün kavga etmeden olmayacak.” Daha da sert, dürüstlüğün derinliklerinden daha da vahşice gelen bir ifadeyle: “Bizim aile hayatımız bir cehennemdir, dünyanın en iyi niyetleriyle dahi olsa, bundan başkası söylenemez.” Fersen uzaktan, gittikçe daha açık seçik olarak hisseder ki, Marie-Antoinette’e şimdi artık yalnızca bir kişi yardım edebilecektir ve bu bir kişi, güvenine sahip olan kocası değil, ağabeyi değil, akrabalarından biri değil, kendisidir. “Ona yazarsanız deyiniz ki, bütün o millerce ve memleketlerce mesafe, kalpleri birbirinden ayıramaz; ve ben bu hakikati her gün daha çok hissediyorum.” Sonra, ikinci bir defa: “Onun nerede olduğunu bilmiyorum. İnsanın sevdiklerinden haber almaması ve hatta nerede bulunduklarını dahi bilmemesi benim için dehşetli bir eziyettir.” Bu son, ateş gibi sevda sözlerine bir hediye eşlik etmiştir; küçük, önyüzünde üç zambağın ve şu sözlerin kazınmış olduğu bir altın yüzük: “Terk eden korkaktır.” Marie-Antoinette bu yüzüğü, Esterhazy’ye böyle yazar, bilhassa kendi parmağının ölçüsüne göre yaptırmış, göndermeden önce de üç gün kendi takmıştır, henüz canlı olan kanın sıcaklığı soğuk altına işlesin diye. Fersen, sevgilinin bu yüzüğünü parmağında taşımaktadır ve üstündeki, “Terk eden korkaktır,” yazısıyla bu yüzük onun vicdanına günbegün bir sesleniş olmakta, onu bu kadın için her şeyi göze almaya çağırmaktadır; mektuplarında umutsuzluğun tonu o derece yükselir ve Fersen, sevdiği kadının, bütün insanlar tarafından terk edildiği için ne kadar çılgınca bir şaşkınlığın etkisi altına gitmeye başladığını görür ki, kendini gerçekten kahramanca bir girişime kamçılanmış hisseder: sözlerini yazıya dökmek yoluyla doğru dürüst anlaşamadıkları için, Marie-Antoinette’i Paris’te, kanundışı durumda olduğu ve bulunursa ölümünün kesin sayılacağı o Paris’te, görmeye karar verir. Marie-Antoinette, bu haber gelince korkuya kapılır. Hayır, dostundan bu kadar büyük ve gerçekten kahramanca bir fedakârlık istememektedir. Gerçekten seven biri olarak onun hayatını kendi canından çok ve onun yanında olmasıyla kendisine verebileceği huzur ve mutluluktan da çok sevmektedir. Bunun için, 7 Aralık’ta alelacele yanıt verir: “Halihazırda sizin buraya gelmeniz tamamen imkânsızdır. Bu, saadetimizle kumar oynamak olur. Bunu ben söylüyorsam inanabilirsiniz; çünkü sizi görmeyi haddinden fazla arzu etmekteyim.” Fakat Fersen, dediğinden dönmez. Sevgilisini o anki durumdan çekip çıkarmanın mutlaka gerekli olduğunu bilmektedir. İsveç Kralı’yla birlikte yeni bir kaçış planı düzenlemiştir; Marie-Antoinette’in itirazına rağmen, seslenilen bir yüreğin açık kulağıyla, onun kendisini ne kadar çok arzuladığını ve binbir ihtiyat içinde, gizleme taktikleri kullanılarak yazılmış bütün o mektuplardan sonra bir kez daha özgürce, içini içinden geldiği gibi dökebilmenin bu tamamen tek başına kalmış kadının ruhunu ne kadar rahatlatacağını bilmektedir. Şubat başında Fersen daha çok beklemeyip Fransa’ya, Marie-Antoinette’e doğru yola çıkma kararını verir.

Bu karar, aslında bir intihar kararıdır. Bire karşı yüz olasılıkla bu yolculuktan geri dönemeyecektir; çünkü o sırada Paris’te onun kellesi kadar değerli bir kelle daha yoktur. Hiçbir isim onunki kadar çok, onunki kadar nefretle anılmış değildir; Fersen, Paris’te açıkça kanundışı ilan edilmiş biridir, arama emri bütün ellerde gezmektedir ve onu yolda ya da Paris’te görüp tanıyan bir kişi çıkmayagörsün, cenazesi lime lime sokağa serilmiş demektir. Fakat Fersen –ki bu, onun kahramanlığını bin kat daha artırmaktadır– yalnızca Paris’e gidip orada, gizli bir köşede gizlenmek istememekte, doğrudan doğruya Minotauros’un o girilmez labirentine, gece gündüz bin iki yüz ulusal muhafızın koruduğu Tuileries’ye, o devasa hizmetçi alayı içinde her uşağın, her nedimenin, her arabacının kendisini şahsen tanıdığı saraya girmek istemektedir. Fakat bu asilzadenin ettiği yemini yerine getirmek için eline geçen fırsat, ya budur, ya hiç. “Ben yalnızca size hizmet için yaşıyorum.” 11 Şubat günü sözünü tutar ve bütün devrim tarihinin en cüretkâr girişimlerinden biri için yola çıkar. Fersen perukalı olarak, üzerine İsveç Kralı’nın atmış olması gereken imzayı gözünü karartıp taklit ettiği bir sahte pasaportla, sözümona diplomatik bir görevle Lizbon’a gitmektedir, tek refakatçisi olan emir subayıyla beraberdir ve bu subayın uşağı rolünde seyahat etmektedir. Bir mucize olarak kâğıtlar ve şahıslar gerçekten iyice kontrol edilmez, bir belaya çatmadan 13 Şubat’ta, saat beş buçukta Paris’e ulaşır. Fersen orada güvenilir, kendisini gizlemeye hayatını tehlikeye atmak pahasına hazır bir hanım arkadaşı, daha doğrusu bir sevgilisi bulunduğu halde, posta arabasından inince doğruca Tuileries’ye gider. Kış aylarında hava erken kararmaktadır, karanlık da böyle bir maceraya atılan kimse için pek güzel bir korunmadır. Anahtarının hâlâ elinde olduğu gizli kapıda –şaşılacak bir şans– bu kez de bekçi yoktur. Sadakatle saklanan anahtar, görevini yerine getirir, Fersen içeri girer. Sekiz aylık o gaddarca uzaklık ve dile gelmez olaylardan sonra –o günden bu yana dünya değişmiştir– âşıklar buluşmuştur, Fersen bir kez daha ve son kez olarak Marie-Antoinette’in yanındadır.

Bu dikkate değer ziyaret hakkında, Fersen’in kaleminden çıkmış ve birbirinden gözle görülür şekilde farklı iki ayrı rapor vardır, biri resmî, öbürü kişisel olanı; ve tam da ikisinin arasındaki farklılık Fersen ile Marie-Antoinette’i birbirine bağlayan ilginin gerçek biçimi bakımından sonsuz derecede aydınlatıcıdır. Çünkü Fersen resmî raporunda kendi kralına, 13 Şubat günü akşam saat altıda Paris’e vardığını ve hemen aynı akşam majesteleri –özellikle çoğul kullanılmıştır, yani Kral Louis ile Marie-Antoinette– görüp kendileriyle konuştuğunu ve ikinci kez ertesi akşam görüştüğünü anlatır. Fakat Fersen’in pek geveze biri olarak tanıdığı ve Marie-Antoinette’in kadın olarak namını kendisine emanet etmek istemediği İsveç Kralı’na göre biçilmiş olan bu rapor, kendi günlüğündeki kaydın çok mahrem oluşuyla çelişki içindedir. Orada önce şu yazılıdır: “Ona209 gittim; her zamanki yolumdan geçtim. Ulusal muhafızlardan endişe duydum; dairesi harika.” Demek açıkça, “ona” denmektedir, “onlara” değil. Bunu, günlükte iki sözcük daha izler, ki sonradan o malum ahlak budalası el tarafından mürekkeple okunmaz hale getirilmiştir. Fakat ne mutlu ki, bu kelimeleri açığa çıkarmak sonradan mümkün olmuştur ve anlamca çok yüklü bu iki sözcük şöyledir: “Resté là,” yani: “Orada kaldım.”

Bu iki sözcükle o Tristan gecesinin bütün vaziyeti anlaşılır: Demek ki Fersen o akşam, İsveç Kralı’nın inanmasını istediği üzere, her iki majeste tarafından değil, yalnızca Marie-Antoinette tarafından kabul olunmuştur ve –bu konuda da kuşku yoktur– o geceyi Kraliçe’nin dairesinde geçirmiştir. Tuileries’den geceleyin çıkıp gitmek, sonra tekrar gelip bir daha gitmek, tehlikenin yoktan yere büyütülmesi demek olacaktır; çünkü koridorlarda gece gündüz ulusal muhafızlar devriye gezmektedir. Marie-Antoinette’in odaları ise düzayak ve bilindiği gibi bir yatak odasıyla küçücük bir tuvalet odasından ibarettir: Öyleyse, ahlak bekçilerini o kadar mahcup eden açıklamadan başkası yoktur: Fersen bu geceyi ve ertesi günü, gece yarısına kadar, Kraliçe’nin yatak odasında, bütün sarayda milli muhafızların kontrolünden ve uşakların bakışlarından korunan tek odada saklanarak geçirmiştir.

Susmayı her zaman iyi bilmiş olan Fersen, yalnız geçirdikleri o saatler hakkında kişisel günlüğünde bile susmaktadır: Bu en soylu görev, başka herkes için de geçerlidir. Bu gecenin de yalnızca ve yalnızca romantik şövalyelik hizmetiyle ve siyasi konuşmalarla geçirildiğine inanmak kimseye yasak edilemez. Fakat kalbiyle ve düşüncesinin berraklığıyla hisseden, ebedî bir yasa olarak kanın gücüne inanan için şu açıkça ortadadır: Fersen, Marie-Antoinette’in ta eskiden beri sevgilisi değildiyse de, bu kader gecesinde, insan cesaretinin en uç noktaya varıncaya kadar ortaya konulmasıyla zorlanıp alınmış ve son olduğu kesin mi kesin bu gecede sevgilisi olmuştur.

İlk gece tamamen sevenlere aittir, ancak ertesi akşam siyaset konuşulur. Saat altıda, yani Fersen’in gelişinden tam yirmi dört saat sonra, ketum koca, kahraman haberciyle yüz yüze konuşmak üzere Kraliçe’nin odasına girer. XVI. Louis, Fersen’in ortaya koyduğu kaçış planını geri çevirir; birincisi, bu planı uygulanamaz gördüğünden, ikinci olarak da onur duygusundan ötürü; çünkü Ulusal Meclis’e Paris’te kalacağı sözünü açıkça vermiştir ve kendi sözünü çiğnemek istememektedir. Fersen bu konuda günlüğünde saygıyla şu ifadeyi kullanır: “Çünkü o şerefli bir insan.” Sonra Kral bu güvenilir dosta karşı, erkek erkeğe, samimiyetle durumunu açar. “Biz bizeyiz,” der, “konuşabiliriz. Biliyorum ki beni zayıflıkla ve karar vermeye muktedir olmamakla itham ediyorlar; fakat şimdiye kadar benim vaziyetimde bulunan kimse olmamıştır. Biliyorum, (kaçmak için) doğru ânı kaçırdım, 14 Temmuz’da ve bu ânı bugüne kadar bir daha da bulamadım. Bütün dünya beni yalnız bıraktı.” Kraliçe de, Kral da artık kendilerini kurtarma umudu beslememektedir. Dış güçler onların şahıslarını dert etmeksizin, akla gelen her yolu denemelidir. Yalnızca, Kral’ın burada bazı şeylere rıza göstermesine şaşırmamalıdırlar; kendileri burada belki, hiç de gönüllerine göre olmayan şeylere mecbur kalmaktadırlar. Kendileri için tek yapabilecekleri, zaman kazanmaktır, kurtuluşun kendisi dışarıdan gelmelidir.

Fersen gece yarısına kadar sarayda kalır. Konuşulacak her şey konuşulmuştur. Sonra bu otuz saattir gelecek olan en zor şeye sıra gelir, vedalaşmak zorundadırlar. İkisi de kabul etmek istemez, ikisi de yanılmaz bir şekilde sezer: Bu son! Bütün bu hayatta sonuncu defa! Fersen büyük bir sarsıntı içindeki sevgilisini teselli için, herhangi bir olanak bulur bulmaz tekrar geleceğini vaat eder ve mutluluk duyarak hisseder ki, yanında olmakla onu yatıştırmıştır. Kraliçe, Fersen’i karanlık, şans eseri kimsenin olmadığı koridordan kapıya kadar geçirir. Daha son sözleri söylememiş, son defa kucaklaşmamışlardır, bir ayak sesinin yaklaştığı duyulur. Ölüm tehlikesi! Fersen paltosuna bürünür, başına perukasını geçirir, dışarıya süzülür, Marie-Antoinette dönüp odasına kaçar; sevgililer birbirlerini son kez görmüştür.

206. (Fr. Grondins) Fransız Devrimi sırasında, Gironde ilinden gelme genç avukatların oluşturduğu ılımlı cumhuriyetçiler. (Y.N.)

207. (Fr.) Avusturya komitesi; Avusturyalı komplocular. (Ç.N.)

208. (Fr.) Fransa Kralı için. (Ç.N.)

209. Burada üçüncü şahıs zamirinin dişil biçimi kullanılıyor. (Ç.N.)

Savaşa sığınış

Eski mi eski bir reçetedir: Devletler, hükümetler iç buhranların nasıl üstesinden geleceklerini bilemediklerinde, gerilimi saptırıp dışarıya yöneltmeye çalışırlar; bu ebedî kanuna göre devrimin sözcüleri de, neredeyse kaçınılmaz hale gelen içsavaştan kaçınmak için, aylardır Avusturya’ya savaş açılmasını istemektedir. XVI. Louis meşrutiyetin kabulüyle kral olarak rütbesini gerçi indirmiş, fakat sağlama bağlamıştır. Devrimin şimdi artık –Lafayette gibi yumuşak huyluların inandığı gibi– bir daha başlamamak üzere bitmiş olması gerekir. Oysa, yeni seçilen Ulusal Meclis’e hâkim olan Jirondenler, yürekten cumhuriyetçidir. Kraliyeti ortadan kaldırmak istemektedir ve bunun için de, kraliyet ailesini kaçınılmaz biçimde halkla karşı karşıya getireceğinden, savaştan iyi bir yol yoktur. Çünkü yabancı orduların ileri kolunu, Kral’ın o iki gürültücü biraderi oluşturmakta, düşman kurmaylar da kraliçenin ağabeyinin komutası altında bulunmaktadır.

Açık bir savaşın kendi davalarına yararı değil, yalnızca zararı olacağını bilmektedir Marie-Antoinette. Askerî sonuç her ne olursa olsun, onların zararına olacaktır. Devrimin orduları, mültecilere, imparatorlara ve krallara karşı zafer kazanırsa Fransa’nın bundan böyle başında bir “despot”a katlanmayacağı kesindir. Öte yandan ulusal birlikler Kral’ın ve Kraliçe’nin akrabalarına yenilirse Paris’in galeyana gelen ayaktakımı bundan kuşkusuz ki Tuileries’deki mahpusları sorumlu tutacaktır. Kazanan Fransa mı, tahtlarını kaybederler; kazanan yabancı güçler mi, hayatlarını kaybederler. Bu yüzden Marie-Antoinette sayısız mektup yazarak ağabeyi Leopold’e ve mültecilere sakin davranmaları için yalvarmış, bu dikkatli, çekingen, hesabını bilen ve içinden savaş düşmanı olan hükümdar da gerçekten, o kılıç şakırdatan prensleri ve mültecileri başından savmış ve meydan okuma olarak yorumlanabilecek her hareketten kaçınmıştır.

Fakat Marie-Antoinette’in talihinin yıldızı çoktan kararmıştır. Kaderin sürpriz olarak elinde tuttuğu nesi varsa onun aleyhine dönmektedir. Tam da şimdi, 1 Mart’ ta ani bir hastalık ağabey Leopold’ü, barışın koruyucusunu alıp götürür ve iki hafta sonra da bir komplocunun tabanca kurşunu, kraliyet fikrinin Avrupa’daki hükümdarlar arasındaki en iyi savunucusunu, İsveç Kralı Gustav’ı öldürür. Böylece savaş kaçınılmaz hale gelir. Çünkü Gustav’ın selefi artık monarşistlerin davasını desteklemeyi düşünmemekte, II. Leopold’ün selefi de kan bağı olduğu kadını dert etmemekte, yalnızca ve yalnızca kendi çıkarlarını ölçüp biçmektedir. Yirmi dört yaşındaki bu aklı kıt, soğuk, hepten duygusuz, içinde Maria Theresia’ nın ateşli ruhundan bir kıvılcım bile kalmamış İmparator Franz’dan ise Marie-Antoinette ne anlayış görür ne de anlayış göstermeye niyet. Marie-Antoinette’in elçilerini buz gibi, mektuplarını kayıtsızlıkla karşılar; akrabasının ruhen en korkuncundan bir ikilem içine düşmüş olduğu ya da alacağı önlemlerin onun hayatını tehlikeye atacağı umurunda değildir. Franz bu durumu, yalnızca iktidarını büyütmek için iyi bir fırsat olarak görmektedir ve Ulusal Meclis’in bütün dileklerini ve taleplerini soğuk ve kışkırtıcı bir tavırla reddeder.

Bu durumda Jirondenlerin keyfine diyecek yoktur. 20 Nisan günü XVI. Louis, uzun bir direnişten sonra –ve iddia edildiği üzere– gözlerinde yaşlarla “Macaristan Kralı”na ilanıharp etmek zorunda kalır. Ordular harekete geçer ve kaderin çarkı dönmeye başlar.

Kraliçe bu savaşta yüreğiyle hangi taraftadır? Eski vatanından yana mı, yeni vatanından yana mı? Fransız ordularından yana mı, yabancı ordulardan yana mı? Bu can alıcı soru sorulduğunda, Marie-Antoinette’in hayatını anlatan kralcılar, onu kayıtsız şartsız savunup övenler, ürkekçe kıvırmaya başlar, hatta onun anılarına ve mektuplarına sahte paragraflar ekleyip Kraliçe’nin bu savaşta bütün ruhuyla müttefik birliklerin zaferini ve Fransız birliklerinin mağlubiyetini istediği yolundaki berrak ve kesin gerçeği gölgelemeye çalışırlar. Bu taraftarlık, görülmeyecek gibi değildir; bunu suskunlukla geçiştiren sahtecilik etmiş olur. İnkâr eden yalan söyler. Çünkü dahası var: Kendini her şeyden önce kraliçe ve ancak bundan sonra Fransa Kraliçesi olarak hisseden Marie-Antoinette, kraliyet iktidarını kısıtlayanlara karşı ve bunu hanedan anlamında güçlendirmek isteyenlere karşı durmakla kalmaz, Fransa’nın yenilgisini hızlandırıp dışarıdakilerin zaferini güçlendirmek için yetkili olduğu ve olmadığı her şeyi de yapar. “Tanrı verse de, bu memleketin karşıma çıkardığı bütün hakaretlerin intikamını alayım,” diye yazar Fersen’e ve anadilini çoktan unutmuş, Almanca mektupları tercüme ettirmeden anlayamaz olduğu halde, şöyle der: “Hiçbir zaman, Alman olarak doğmuş olmaktan dolayı şimdikinden daha büyük bir gurur hissetmiş değilim.” Savaş ilan edilmeden dört gün önce devrim ordularının sefer planını, bildiği kadarıyla, Avusturya elçisine ulaştırır – ya da daha doğrusu: İfşa eder. Tutumu tamamen açık seçiktir: Marie-Antoinette için Avusturya ve Prusya bayrakları dost, o memleketin tricolore’u210 ise düşman bayrağıdır.

Kuşkusuz ki bu –insanın dilinin ucuna geliveren bir kelimeyle– açıkça vatan hainliğidir ve herhangi bir ülkenin mahkemesi bugün böyle bir davranışı suç sayacaktır. Fakat unutulmamalıdır ki, ulusallık ve ulus kavramı XVIII. yüzyılda henüz, keşfedilmiş değildir; Avrupa hesabına bu kavrama şekil vermeye ancak Fransız Devrimi girişecektir. Marie-Antoinette’in düşünüş biçimine ayrılmaz bağlarla bağlı olduğu XVIII. yüzyıl henüz hanedan bakış açısından başka bir görüş bilmemektedir; memleket krala aittir, kral neredeyse hukuk da oradadır; kral için ve kraliyet için savaşan mutlaka haklı dava için savaşmaktadır. Kraliyete karşı olan, isyancıdır, bozguncudur: Kendi memleketini savunuyor olsa bile. Şaşırtıcıdır ki, yurtseverlik düşüncesinin henüz tamamen muğlak olması bu savaş sırasında karşı tarafta da kendi yurduna düşman bir tavır yaratır: Almanların en iyileri; Klopstock, Schiller, Fichte, Hölderlin özgürlük fikri aşkına, Alman birliklerinin yenilmesini isterler; öyle ya, bunlar halkın birlikleri değil, despotizm davasının ordularıdır. Onlar Prusya askerlerinin geri çekildiğine sevinirken Fransa’da Kral’la Kraliçe kendi birliklerinin mağlubiyetini kişisel kazanç olarak kaydeder. O tarafta da, bu tarafta da savaş, ülkenin çıkarları değil, birer fikir uğruna yapılmaktadır: hükümranlık ve özgürlük. Ve eski yüzyıl ile yeni yüzyıl arasındaki anlayış farkını şundan iyi gösteren bir şey daha yoktur: Birleşik Alman ordularının kumandanı, Braunschweig Dükü bir ay önce ciddi ciddi, Almanlara karşı Fransız ordularının idaresini üstlenip üstlenmemeyi düşünmüştür. Görülüyor: Yurt ve ulus kavramı 1791 yılında, XVIII. yüzyılın ruhları için henüz berraklık kazanmış değildir. Ancak halkın ordularını, halkın bilincini, böylece de bütün bütün uluslar arasındaki kardeş kavgasını yaratan, ulusalcı yurtseverlik düşüncesini ortaya çıkarıp ve bir sonraki yüzyıla miras bırakacak olan, bu savaş olacaktır.

Paris’te, Marie-Antoinette’in yabancı güçlerin zaferini arzu ettiğine ilişkin ve ülkeye karşı hainlik işlediğine ilişkin kanıt yoktur. Fakat halk, kitle olarak hiçbir zaman mantıki ve bir plan çerçevesinde düşünmüyorsa da, tek tek fertlere göre daha temel, daha hayvansı bir havadan koku alma kabiliyetine sahiptir; düşünce yerine içgüdüleriyle hareket eder ve bu içgüdüler neredeyse hiç yanılmaz. Fransız halkı daha en baştan beri, Tuileries’deki o düşmanca atmosferi hisseder; dışarıdan elle tutulacak belli bir neden olmaksızın, Marie-Antoinette’in halkın ordusuna ve davasına karşı gerçekten işlediği, askerî sırları ortaya dökmekle işlediği suçun kokusunu alır ve kraliyet sarayından yüz adım ileride, Ulusal Meclis’te Jirondenlerden biri, Vergniaud bu suçlamayı açık açık, salona haykırır: “Size seslendiğim bu tribünden saray görülebiliyor, içinde yozlaşmış danışmanların bize bir meşrutiyet vermiş olan Kral’ı kandırdığı ve yanılttığı, bizi vurmak istedikleri demirleri dövdüğü ve bizi Avusturya hanedanının eline teslim edecek hileleri ördüğü saray. Karşıdevrimin hazırlandığı ve bizi gerisingeriye uşaklığın duvarları arkasına atacak her çarenin düşünüldüğü sarayın pencerelerini görüyorum.” İleri sürdüğü bu komplonun başını çeken kimse olarak herkesin Marie-Antoinette’i anlaması için de, bir tehdit savurarak şunu ekler: “Bu sarayda oturan herkes bilsin ki anayasamız, dokunulmazlığı yalnızca krala tanımıştır. Bilsinler ki, kanun istisnasız bütün suçluları yakalayacaktır ve suçu meydana çıkarılan hiçbir baş, kılıçtan kurtulmayacaktır.” Devrim, dışarıdaki düşmanı, ancak içeridekinden de kurtulursa yenebileceğini kavramaya başlar. Dünya karşısında büyük kapışmayı kazanabilmesi için, içeride Kral etkisiz hale getirilmelidir. Şimdi bütün gerçek devrimciler enerjik bir şekilde, çatışmayı istemektedir; yine gazeteler önde yürümekte ve Kral’ın tahttan indirilmesini talep etmektedir; eski nefreti yeni vuruculukla canlandırmak için, sokaklarda La vie scandaleuse de Marie-Antoinette başlıklı o kötü üne sahip broşürün yeni baskıları dağıtılmaktadır. Ulusal Meclis’te kasıtlı olarak önergeler verilerek, Kral’ın anayasadan aldığı veto etme hakkını kullanacağı umut edilmektedir; hele bir önerge vardır ki, inançlı bir Katolik olan XVI. Louis hiçbir zaman onaylamayacağından, bu hakkını kullanmak zorunda kalacaktır: anayasa üzerine yemin etmeyi reddeden rahiplerin kanun gücüyle sınır dışı edilmesi. Kesin kopuş aranmakta, çağrılmaktadır. Gerçekten, Kral ilk kez bütün gücünü toplar ve veto eder. Güçlü olduğu sürece haklarının hiçbirini kullanmamıştır; şimdi, çöküşe bir kulaç kala, bu talihsiz adam en talihsiz ânında, ilk kez cesaret göstermeye çalışmaktadır. Fakat halk artık bu balmumundan heykelin itirazını dinlemek niyetinde değildir. Bu veto, Kral’ın halkına karşı çıktığı ve halkına yönelttiği son söz olacaktır.

Kral’a ve her şeyden önce karısına, bu boyun eğmez, kibirli Avusturyalıya esaslı bir ders vermek için Jakobenler, devrimin bu akıncı kolu, sembolik bir gün seçer: 20 Haziran. Halkın temsilcileri üç yıl önce bugün ilk defa olarak, Versailles’ın balo salonunda süngülerin gücü karşısında kaçmamak ve Fransa’ya kendi güçleriyle şekil ve kanun vermek yolundaki yeminin töreni için bir araya gelmişlerdir. Bir yıl önce bugün Kral, uşak kılığına bürünmüş olarak, sarayının küçük kapısından geceleyin dışarıya süzülmüştür, halkın buyruğundan kaçmak için. Bu yıldönümünde ona şimdi, kendisinin bir hiç, halkınsa her şey olduğu hatırlatılmalıdır. 1789’da Versailles saldırısı gibi, 1792’de Tuileries saldırısı da yöntemli bir biçimde hazırlanır. Fakat o zaman o amazonlar ordusu henüz yeraltında, kanundışı olarak, karanlığın koruyuculuğuna sığınılarak toparlanmıştır; bugünse güpegündüz, tehlike çanlarının uğultusu altında, bira taciri Santerre’in kumandası altında on beş bin adam yürümekte, Belediye buna dalgalanan bayraklarla eşlik etmekte, Ulusal Meclis kapılarını açmakta ve Belediye Başkanı Pétion, ki görevi düzeni sağlamaktır, Kral’a karşı girişilen bu hakaretin belirgin bir şekilde başarıya ulaşması için körmüş, sağırmış gibi yapmaktadır.

Devrimci kollarının yürüyüşü Ulusal Meclis önünde bir kutlamadan ibaretmiş gibi başlar. On beş bin adam düzenli sıralar halinde, Ça ira211 temposuyla, üzerlerinde “Kahrolsun veto!”, “Ya özgürlük ya ölüm!” yazılı pankartlarla, içinde Ulusal Meclis’in toplandığı Binicilik Okulu’nun önünden geçer; saat üç buçukta büyük gösteri bitmiş görünür, dağılmaya başlanacaktır. Fakat asıl miting gerçekte şimdi başlar. Çünkü barış içinde çekip gitmek yerine, bir emir almadan, fakat gözle görülür bir idare altında, o devasa halk kalabalığı sarayın girişine atılır. Orada gerçi ulusal muhafızlar ve jandarmalar yalın süngü durmaktadır; fakat saray, alışılmış kararsızlığı içinde, bu önceden pekâlâ görülebilecek durum için emirler vermiş değildir, askerler direniş göstermez ve bir anda kitleler o dar kapılardan içeri akın eder. Bu kalabalığın basıncı o kadar büyüktür ki, neredeyse kendi kendine merdiveni çıkıp birinci kata ulaşır. Artık duracak gibi de değildir, kapılar devrilip kırılır ya da kilitler parçalanır ve herhangi bir koruma önlemi alınamadan, ilk girenler Kral’ın karşısına çıkıverir; kendisini pek yetersiz bir şekilde, bir grup ulusal muhafız korumaktadır. Şimdi XVI. Louis kendi evinde isyankâr halkın resmi geçidini kabul etmek zorundadır ve bir çatışmayı önleyen yalnızca onun o sarsılmaz, ağırkanlı sakinliği olur. Bütün meydan okumalara sabırla, nazikçe yanıtlar verir, sans-culotte’lardan212 birinin başından çıkarıp verdiği kırmızı kepi itaatle başına geçirir. O boğucu sıcakta üç buçuk saat reddetmeksizin, direnç göstermeksizin bu düşman misafirlerin görme merakına ve alayına katlanır.

Aynı zamanda bir başka ayaklanmacı güruhu kraliçenin dairesine girmiştir; 5 Ekim’de Versailles’daki dehşet sahnesi tekrarlanacak gibi görünmektedir. Fakat Kraliçe, Kral’dan büyük tehlike altında bulunduğundan subaylar bir telaş askerleri çağırmış, Marie-Antoinette’i bir köşeye itmiş ve korunması için, hiç değilse bedenine zarar gelmemesi için önüne kocaman bir masayı itmişlerdir; ayrıca ulusal muhafızlar üç sıra halinde bu masanın önünde beklemektedir. Vahşice içeri dalan kadınlar ve adamlar gerçi Marie-Antoinette’in vücuduna ulaşamaz, fakat bu “canavar”ı sergilenen bir eşya gibi, meydan okuyarak seyredebilecek kadar, Marie-Antoinette’in ise tek tek her bir küfrü ve tehdidi duyabileceği kadar yakınına gelirler. Bu girişimiyle Kraliçe’nin doyurucu bir şekilde hakarete uğramasını ve iyice korkutulmasını hedefleyen, fakat gerçekten kaba kuvvet kullanılmaması yolunda çaba gösteren Santerre, muhafızlara halkın iradesini gerçekleştirebilmesi ve mağlup kraliçeyi seyredebilmesi için kenara çekilmelerini emreder ve aynı zamanda Marie-Antoinette’i yatıştırmaya çalışır: “Madam, sizi yanıltıyorlar, halk size hiçbir kötülük yapmak niyetinde değil. Siz yeter ki isteyin, herkes sizi, bu çocuk gibi sevecektir.” (Bunu derken korkuyla, titreyerek annesine yapışan Dauphin’i gösterir.) “Ayrıca, korkmayınız, size hiçbir şey yapmayacaklar.” Fakat ne zaman factieux’lerden biri Kraliçe’ye yardımını teklif etse berikinin gururu kabarmaktadır. “Beni ne yanıltan ne aldatan oldu,” der Kraliçe, “korktuğum da yok. Dürüst insanlar arasında kimsenin korkması lazım gelmez.” Kraliçe düşman bakışlara ve en küstahından konuşmalara buz gibi ve gurur içinde direnir. Yalnızca, çocuğuna kırmızı kepi giydirmeye zorlandığı zaman yüzünü çevirir ve subaylara der ki: “Bu kadarı fazla; bu, insanın sabrını taşırıyor.” Fakat bir saniye bile korku ya da güvensizlik belli etmeden direnir. Belediye Başkanı Pétion ancak içeriye girenlerin tehdidi altında olma hali geçtikten sonra belirir ve kalabalıktan, “halkın saygıdeğer amacına şüphe düşürmemek için” evine dönmesini ister. Fakat sarayın boşaltılması daha akşamın geç saatlerine kadar sürecektir ve Kraliçe, hakarete uğramış bu kadın, savunmasızlığının bütün acısını ancak şimdi hissedecektir. Şimdi bilmektedir her şeyin kaybedilmiş olduğunu. “Henüz yaşıyorum, fakat bu bir mucizedir,” diye yazar aceleyle, güvendiği arkadaşına, Hans Axel von Fersen’e. “Bugün korkunçtu.”

210. (Fr.) Üç renkli. Fransız devriminin kırmızı, beyaz, mavi bayrağı. (Ç.N.)

211. (Fr.) “Kazanacağız”. Bir devrim marşı. (Ç.N.)

212. (Fr.) Külotsuz. Devrim ordusunda görev yapan, giysi ve silah bakımından yetersiz biçimde donatılmış gönüllülere verilen ad. Culotte denen kısa pantolon yerine, uzun pantolon giyiyorlardı. (Y.N.)

Temple

Kraliyet ailesi bir zamanlar Templier şövalyelerinin217 sarayı olan Temple’a vardığında hava kararmıştır bile. Ana binanın pencereleri –bir halk bayramı değil midir kutlanan– sayısız fenerle aydınlatılmıştır. Marie-Antoinette bu küçük sarayı iyi bilir. Burada rokokonun o mutlu, hafif yıllarında Kral’ın kardeşi, kendi dans arkadaşı, eğlence yoldaşı Artois Kontu’yla beraber bulunmuştur. On dört yıl önce bir kez, şıngır mıngır çıngırak sesleri içinde, değerli kürklere sarınmış olarak rengârenk resimli kızağıyla buraya gelmiştir, kayınbiraderinin misafiri olarak ayaküstü bir yemek yemek için. Bugün kendisini kont kadar nazik olmayan ev sahipleri devamlı kalmaya davet etmektedir, kapıların önünde dikilenlerse uşaklar değil, ne olur ne olmaz diye nöbet tutan ulusal muhafızlar ile jandarmalardır. Mahpuslara akşam yemeğinin verildiği büyük salonu, Conti Prensi’ne Çay Misafirliği adlı ünlü bir tablodan biliriz. Burada kibar bir cemiyeti bir konser vererek eğlendiren oğlanla genç kız, sekiz yaşındaki Wolfgang Amadeus Mozart ile ablasından başkası değildir: Bu mekânlar müzik ve neşeyle çınlamış, bu binada son olarak, mutlu, hayatın tadını çıkarmayı bilen asil efendiler oturmuştur.

Fakat Marie-Antoinette ve XVI. Louis için Komün tarafından ikametgâh olarak belirlenen yer, altın varaklı lambrilerinde belki hâlâ usulcacık o gümüşi Mozart hafifliğinin çınlayadurduğu bu şık saray değildir, bitişikteki kalenin iki eski mi eski, yuvarlak ve sivri çatılı kulesidir. Ortaçağ’da Templier şövalyeleri tarafından zaptı mümkün olmayan bir şato olarak ağır kesme taşlarla yapılmış bu kuleler, gri ve karanlık halleriyle Bastille’in bir benzeri olarak insanın önce hortlak görmüşçesine tüylerini ürpertir. Ağır, demir takviyeli kapılarıyla, alçak pencereleri ve duvarlarla çevrili, karanlık avlularıyla geçmiş zamanların unutulup gitmiş baladlarını, gizli mahkemeleri, engizisyonu, cadı zindanlarını, işkence odalarını hatırlatıp ibret verirler. Parisliler kaba kuvvetin hâkim olduğu bir çağdan kalma, kullanılmayan ve onun için de, canlı bir küçük burjuva mahallesinin orta yerinde çift kat esrarengizlik taşıyarak durup duran bu kalıntılarına çekine çekine, ürkek bakışlarla bakar: Gaddarca bir ifade taşıyan bir semboldür, bu eski, bir işe yaramayan duvarların yine eski ve bir o kadar işe yaramaz hale gelmiş kraliyet için hapishane olarak seçilmesi.

Bundan sonraki haftalar, bu geniş zindanın emniyete alınmasına ayrılır. Kuleleri çepeçevre saran bir dizi küçük ev yıkılır, avludaki bütün ağaçlar kesilir, gözetlemeye hiçbir yönde engel olmasınlar diye, ayrıca kulelerin etrafındaki bu iki tıraş edilmiş, çıplak avlu taştan bir duvarla öbür binalardan ayrılır, öyle ki, asıl zindana gelinceye kadar önce üç kale duvarının geçilmesi gerekecektir. Bütün çıkışların yanına bekçi kulübeleri yapılır, her katın koridorlarına açılan her iç kapının önüne de bir bariyer konulur, öyle ki, girip çıkan herkes yedi ya da sekiz nöbetçiye hüviyetini gösterecektir. Mahpusların sorumluluğunu üzerinde bulunduran Şehir Meclisi, gardiyan olarak, her gün kura çekilerek değiştirilmek üzere, gece gündüz nöbetleşe bütün mekânları kontrol altında tutma ve akşamları bütün kapıların bütün anahtarlarını idareleri altına alma yükümlülüğünü taşıyan dört komiser tayin eder. Onlardan ve Şehir Meclisi üyelerinden başka bütün Temple Kalesi arazisine hiç kimse belediye başkanlığının özel izin kartı olmadan giremez: Ne Fersen ne de başka bir iyi niyetli dost yaklaşabilecektir artık kraliyet ailesine, mektuplaşma ve haberleşme olanağı artık geri gelmez biçimde sona ermiştir – ya da öyle görünmektedir.

Başka bir ihtiyat önlemi ise kraliyet ailesini daha da ağır yaralar. 19 Ağustos gecesi belediye başkanlığının iki memuru, kraliyet ailesinden olmayan bütün şahısların götürülmesi emriyle çıkagelir. Kraliçe’ye, Prenses Lamballe’den ayrılmak özellikle acı verir; bu kadın, kendini emniyete almışken, tehlike saatinde dostluğunu gösterebilmek için gönüllü olarak Londra’dan dönüp gelmiştir. İkisi de birbirlerini bir daha görmeyeceklerini sezer; herhalde hiçbir tanığın bulunmadığı bu vedalaşma sırasında olmuştur, Marie-Antoinette’in arkadaşına son bir sevgi işareti olarak, üzerinde, “Felaketle ağardılar,” yazısı kazınmış, içinde bir tutam kır saç olan yüzüğü verişi; daha sonra, öldürülen prensesin parça parça edilmiş cesedi üzerinde bulunacaktır bu yüzük. Mürebbiye Madam Tourzel ile kızı da bu ortak hapishaneden bir başkasına, Force’a gideceklerdir, Kral’ın refakatçileri de öyle: Kendisine kişisel hizmeti için yalnızca bir oda hizmetçisi bırakılır. Bununla bir sarayın son ışıltısı, pırıltısı da yok edilmiş ve kraliyet ailesi; XVI. Louis, Marie-Antoinette, iki çocukları ve Prenses Elisabeth bir başlarına kalmıştır.

Bir olaydan duyulan korku ekseriya hadisenin kendisinden daha katlanılmaz olur. Mahpusluk, Kral’la Kraliçe için ne kadar hakaret demek olsa da, şahıslarına en başta belli bir güvenlik sunmaktadır. Kendilerini saran kalın duvarlar, barikatlarla kesilmiş avlular, filintaları hep dolu nöbetçiler her kaçma çabasına engel olacaktır; fakat her baskına karşı korumaktadırlar da. Artık, Tuileries’de olduğu gibi, her gün, her saat tehlike çanlarına, alarm davullarına kulak kabartmak zorunda kalmayacaktır kraliyet ailesi, bugün mü, yarın mı bir saldırının bekleneceğini düşünmeyecektir; bu ıssız kulede bugün de, yarın da günün programı aynıdır, yaprağın kımıldamadığı, emniyet içindeki o içine kapanmışlık ve dünyanın bütün heyecanlarından uzaklık hep aynıdır. Belediye, mahpus kraliyet ailesinin sırf bedensel rahatlığı için başlangıçta her şeyi yapar: Mücadelede amansız olan devrim, kendi iç iradesine bakıldığında insanlıkdışı değildir. Her sert darbeden sonra bir an için ara verir, özellikle bu araların, bu gevşemelerin yenilmişlere yenilgilerini daha da kuvvetle hissettirdiğinin farkında bile değildir. Temple’a getirilişlerinden sonraki ilk günlerde Belediye, hapishaneyi mahpuslar için olabildiğince rahat bir yer haline getirmeye gayret eder. Büyük kuleye yeniden duvar kâğıdı kaplanır, mobilyalar konur, dört odalı bütün bir kat Kral için, dört oda Kraliçe, Madam Elisabeth ve çocuklar için hazırlanır. O karanlık, küf kokulu kuleden her zaman çıkmalarına, bahçede gezinmelerine izin vardır ve Komün her şeyden önce, Kral’ın rahatlığı için maalesef en önemli olan şeyle, iyi ve bol yemek sağlanmasıyla ilgilenir. Sofrası için en az on üç eleman çalışmaktadır. Her öğlen en az üç çorba, dört meze, iki kızartma, dört hafif yemek, kompostolar, meyveler, Malvasia ve Bordeaux şarabı, şampanya çıkar, öyle ki üç buçuk ay içinde mutfak masrafları tastamam otuz beş bin livre tutmuştur. Çamaşır, elbise, mefruşat bakımından da, XVI. Louis’ye henüz suçlu olarak davranılmadığı sürece, her şey bolca düşünülür. Zamanını geçirmesi için, isteği üzerine, 257 kitaplık koca bir kütüphane –çoğunlukla Latin klasikleri– sahibi olur: Bu ilk, gayet kısa süren dönemde kraliyet ailesinin kapalı bir yere yerleştirilmesinde hiç mi hiç bir cezalandırma niteliği yoktur ve Kral’la Kraliçe, ruhsal sıkıntıları bir yana bırakılırsa, sessiz, sakin ve neredeyse huzur dolu bir hayat sürdürebilecek gibidir. Marie-Antoinette sabahları çocuklarını yanına alır ve onlara ders verir ya da onlarla oyun oynar, öğleyin birlikte yemek yer, yemekten sonra bir parti tavla ya da satranç oynarlar. Sonra Kral, Dauphin’i bahçede gezdirip onunla uçurtma uçururken, gözetleme altındayken açıkça gezinemeyecek kadar gururlu olan Kraliçe çoğu zaman odasında el işleriyle meşgul olur. Akşamları çocukları yatırır, biraz sohbet eder ya da iskambil oynarlar, bazen eski günlerdeki gibi klavsen çalmayı ya da bir parça şarkı söylemeyi dener; fakat büyük dünyadan, kadın arkadaşlarından koparılmış haliyle, o bir daha geri gelmeyecek olan yürek hafifliğinin eksikliğini çekmektedir. Az konuşur, öncelikle çocuklarının yanında olmayı ya da yalnız kalmayı tercih eder. İçinde XVI. Louis ile kız kardeşinin sahip oldukları o büyük sofuluğun verdiği teselli eksiktir; ötekiler çok dua etmekte, bütün oruç günlerine sıkı sıkıya uymakta, böylece dayanma duygusundan gelen bir soğukkanlılık içinde yaşayıp gitmektedirler. Marie-Antoinette’in yaşama iradesi, bu iki ruhsuz insanınki kadar kolay kırılacak gibi değildir: Düşünceleri hâlâ, bu kapalı duvarlar arkasında bile dünyaya dönüktür; zaferlere alışkın ruhu daha direnmekte, daha umudunu yitirmek istememektedir – bir bendin arkasına yığılan bu güç şimdi içten içe toparlanmaktadır. Mahpusluk halindeyken mahpusluğu kabul etmeyen, yalnızca odur; ötekiler bunu hissetmez bile, hele nöbetçiler olmasa, o hep devam eden, yarın ne olacağı korkusu olmasa, küçük burjuva XVI. Louis ile manastır rahibesi kardeşi Madam Elisabeth, aslında yıllar ve yıllar boyunca farkına varmadan özleyip durdukları hayat tarzına kavuşmuş bulunmaktadırlar: düşüncelerin ve sorumlulukların olmadığı bir pasiflik. Fakat nöbetçiler vardır. İçeridekilere hiç durmadan, kaderleri üzerine karar verenin başka bir güç olduğu hatırlatılmaktadır. Komün, yemek odalarının duvarına büyük ebatta bir yaprak kâğıdın üstüne, bir kral için acı verici bir tarih olan “Cumhuriyetin Birinci Senesi” ibaresiyle basılmış “İnsan Hakları Beyannamesi” metnini asmıştır. Sobasının pirinç levhaları üzerinde “Özgürlük, Eşitlik” yazısı okunmakta, öğle yemeğine davetsiz misafir olarak koruma birliğinin bir komiseri ya da kumandanı gelmektedir. Her bir parça ekmek yabancı ellerce kesilmekte, içinde gizli bir haber olup olmadığına bakılmaktadır, Temple arazisine gazete girmesine izin yoktur, keza kuleye giren ve kuleden çıkan herkes nöbetçi takımlarınca inceden inceye, birtakım kâğıtlar çıkarıp çıkarmadığına bakmak için yoklanmaktadır, ayrıca oda kapıları da dışarıdan kilitlenmektedir. Kral ya da Kraliçe arkalarından, elinde doldurulmuş tüfeğiyle gelen bir nöbetçi olmadan bir adım atamaz, tanıksız bir konuşma yapamaz, sansürsüz bir basılı kâğıt okuyamaz. Kendi başına olmanın mutluluğunu ve lütfunu yalnızca kendi ayrı yatak odalarında yaşayabilirler.

Fakat bu gözetleme acaba sahiden eziyet olsun diye düşünülmüş bir şey miydi? Kraliyet mahpuslarının nöbetçileri ve müfettişleri, kralcı tarihin o eziyet edebiyatında yazdığı gibi, sadist işkenceciler miydi? Marie-Antoinette ve yanındakiler acaba sahiden gereksiz acı çektirmelerle aşağılanmış, bu iş için de sans-culotte’ların özellikle hoyrat olanları mı seçilmişti? Komün’ün raporları bunu yalanlar, fakat onlar da taraftır. Devrimin mağlup Kral’a gerçekten, bile bile hakaret ve eza edip etmediği yolundaki can alıcı soruyu adil bir şekilde yanıtlamak için alabildiğine dikkatli olmak gerekir. Çünkü devrim kavramı bile aslında geniş bir laftır: En yüce idealizmden çıplak vahşete, yücegönüllülükten gaddarlığa, ruhtan bunun zıddı olan kaba güce kadar varan ve kesintisiz olarak birbirine eklenen dilimlerden oluşmuş gelmiş bir yelpazedir; yanardöner rengini, hep insanlardan ve durumlardan aldığından, durmadan değiştirmektedir. Fransız Devrimi’nde –her devrimde olduğu gibi– açık seçik, iki tür devrimci birbirinden ayrılır: idealizmleriyle devrimci olanlarla garazlarıyla devrimci olanlar; birileri kitleden daha iyi bir yaşam sürmüştür ve kitleyi kendi düzeylerine çıkarmak, onun eğitimini, kültürünü, özgürlüğünü, yaşama biçimini daha iyiye götürmek isterler. Ötekilerse uzun zaman kötü şartlarda yaşamıştır, durumu daha iyi olanlardan intikam almak ister, yeni kavuştukları gücün eski güç sahiplerinin zararına tadını çıkarmak ister. Bu tutum, temeli insanın çelişkili doğasında kurulu olduğundan, bütün zamanlar için geçerlidir. Fransız Devrimi’nde önceleri idealizm baskındır: Asiller ve burjuvalar olmak üzere memleketin saygın kişilerinden oluşan Ulusal Meclis halka yardım etmek, kitleleri kurtarmak ister, fakat kurtarılan kitle, zincirlerinden çözülen şiddet çok geçmeden kurtarıcılarına karşı tavır alır: İkinci dönemde köktenci unsurlar, garaz yüzünden devrimci olanlar baskın çıkar; bunlar için de iktidar o kadar yeni bir şeydir ki, doya doya tadını çıkarma iştahını bastıramaz. Bu zihince küçük ve baskı altından nihayet kurtulmuş insanlar dümenin başına geçtiklerinde, güttükleri hedef de devrimi kendi ölçülerine çekip kendi ruhsal vasatlıklarına indirmek olur.

Böyle garazlı devrimcilere en tipik ve en iğrenç örnek, tam da kraliyet ailesiyle ilgilenmesi için görevlendirilen Hébert’tir. Devrimin en asil, fikirce en yüksek olan kişileri, Robespierre, Camille Desmoulins ve Saint-Just müzevirlerin bu en çirkefinin, çığırtkanların bu en rezilinin ne mal olduğunu hemen anlarlar: Devrimin şerefinin üstünde bir çıbandır bu adam ve Robespierre de bu çıbanı –tabii çok geç olmak üzere– kızgın demiriyle dağlayıp atacaktır. Önceki hayatı çok kuşkulu, hakkında tiyatro veznesiyle ilgili olarak bir zimmet davası açılmış, işsiz ve vicdansız bu adam, sürek avından kaçan bir hayvanın nehre dalışı gibi, devrimin orta yerine atlayıverir ve akıntı kendisini taşır; çünkü Saint-Just’ün dediği gibi, “Zamanın ve tehlikenin icaplarına münasip olarak, bir sürüngen gibi rengini değiştirmektedir”. Cumhuriyet döktüğü kanla ne kadar lekelenirse, bu sürüngenin tüyleri de, devrimin bulvar gazeteleri içinde en bayağısı olan, onun yazdığı, daha doğrusu çamurladığı Père Duchesne ile beraber, bir o kadar kızıla bulanır. Bu gazete, en bayağı ifade biçimiyle –Camille Desmoulins, “sanki Paris’in bir lağım ağzıymış gibi,” demektedir– en alt, hepsinin en altındaki sınıfların en iğrenç içgüdülerine dalkavukluk etmekte ve böylece devrimi, memleket dışında saygınlığından yoksun kılmaktadır; fakat kendisi kişisel olarak yüksek gelirinin yanı sıra Şehir Meclisi’ndeki sandalyesini ve gittikçe büyüyen gücünü, ayaktakımı arasındaki popülaritesine borçludur; uğursuzluk bu ya, Marie-Antoinette’in kaderi onun ellerine emanet edilmiştir.

Kraliyet ailesinin üzerine efendi ve bekçi olarak getirilmiş böyle bir insan tabii ki, bir Avusturya arşidüşesini, bir Fransa kraliçesini sindirebilmek, ona üstünlüğünü gösterebilmek fırsatını küçük bir ruhun alabileceği bütün zevkle değerlendirecektir. Yüz yüze geldiğinde özellikle mesafeli ve nazik davranan, kendisinin yeni adaletin gerçek ve yetkili temsilcisi olduğunu göstermeye hep dikkat eden Hébert, Kraliçe’nin kendisiyle konuşmayı her reddedişinde duyduğu öfkeyi Père Duchesne’deki adice karalamalar yoluyla dışına döker; “ayyaş ile orospusu” için, Şehir Mabeyincisi Mösyö Hébert’in her hafta en nazik biçimde ziyaretlerine gittiği mahpuslar için durmadan “baş aşağı edilme” ve rasoir national218 talep eden Père Duchesne’in sesidir. Kuşkusuz ki ağzı yüreğinden daha ateşlidir, ama tam da yurtseverler içinde en zavallıları, en sahtekârları olan bu adamın hapishaneye memur kılınması da mağluplar için gereksiz bir aşağılama olmuştur. Çünkü Hébert korkusu gayet tabii ki, nöbetçi askerler ve memurlar üzerinde etkili olmaktadır. Güvenilmez sayılmak korkusuyla, aslında istediklerinden de hoyratça davranmak zorundadırlar; öte yandan da Hébert’in nefret dolu çığırtkanlığı mahpuslara şaşırtıcı bir şekilde yardımcı da olmuştur, çünkü onun nöbetçi olarak getirip kapılarına diktiği o dünyadan habersiz zanaatkârlar, küçük burjuvalar Père Duchesne’de hep “kanlı despot” ile ahlaksız ve müsrif Avusturyalı kadın üzerine yazılar okuyup gelmişlerdir. Şimdi, nöbet göreviyle karşılaştıklarında ne görsünler? Zararsız, şişman bir küçük burjuva, oğulcuğunun elinden tutmuş, bahçede geziniyor ve onunla avlunun yüzölçümünün kaç parmakkare, kaç ayakkare olduğunu ölçüyor; nöbetçiler bu adamın bol bol ve seve seve yemek yiyip uyuduğunu ve kitaplarının üstüne eğildiğini görür. Çok geçmeden, bu incelik yoksunu, gerçek aile babasının bir sineği bile incitemeyeceğini anlarlar; böyle bir despottan nefret etmek gerçekten güçtür ve Hébert o kadar sıkı bir şekilde dikkat ediyor olmasa, nöbetçiler bu rahat beyle herhalde halktan bir arkadaşmışçasına sohbet edecek, şakalaşacak, iskambil oynayacaktır. Tabii, Kraliçe araya daha çok mesafe koyar. Marie-Antoinette, sofrada bir defa olsun gardiyanlardan birine hitap etmez ve bir komisyon gelip dileklerini ve şikâyetlerini sorduğunda kestirip atar: Hiçbir şey istememekte, hiçbir şey dilememektedir. Bir zindan bekçisinden bir yardım istemektense bütün güçlükleri üstlenmeyi yeğ tutmaktadır. Fakat bu sade insanları da asıl, onun felaketin orta yerinde gösterdiği bu yücelik etkiler ve her zaman olduğu gibi, gözle görülür bir şekilde acı çeken bir kadın, içlerinde apayrı bir merhamet uyandırır. Yavaş yavaş, tabii kendileri de aslında mahpuslarıyla mahpus halde olan bekçiler, Kraliçe’ye ve kraliyet ailesine karşı belirli bir eğilim hissetmeye başlar, ki çeşitli kaçma girişimlerinin mümkün olmasının tek açıklaması da budur; eğer bekçiler, kralcıların yazdığı anılarda anlatıldığı gibi görünüşte kaba davranmış ve vurgulu bir şekilde cumhuriyetçilik gösterisi yapmış, gereğinden daha yüksek sesle şarkı söyleyip ıslık çalmışlarsa bu kendi içlerindeki merhameti üstlerindeki denetime karşı gizleme çabasına hizmet etmiştir. Sade halk, alaşağı edilene karşı, uğradığı felaket içinde hürmet göstermeyi Konvansiyon’daki219 ideologlardan daha iyi bilmiştir ve kraliçe, Temple’ın o sözümona kaba askerlerinden zamanında Versailles’ın salonlarında karşılaştığından çok daha az nefret ve terslik görmüştür.

Fakat zaman durduğu yerde durmaz ve –bu dört duvar arasında fark edilmese de– dışarıda dev kanatlarını çırpmaya devam eder. Sınırlardan fena haberler gelmektedir, Prusyalılar, Avusturyalılar nihayet harekete geçmiş ve ilk hamlelerinde devrimci taburları dağıtmıştır. Vendée’de köylüler isyan halindedir, içsavaş başlamaktadır, İngiliz hükümeti elçisini geri çekmiştir; Lafayette, içi kendi önayak olduğu devrimin köktenciliğinden duyduğu acıyla dolu olarak ordudan ayrılır, gıda maddeleri kıtlaşır, halk huzursuzlanır. Bütün kelimelerin en tehlikelisi hıyanet, her yenilgiden sonra olduğu gibi, binlerce dilden çıkıp dolaşmakta ve bütün şehri huysuz etmektedir. Derken Danton, devrimin en güçlü ve en vicdansız adamı, terörün kanlı bayrağını eline alır ve eylül ayının üç günü içinde, hapishanelerde herhangi bir şekilde şüpheli görülen ne kadar insan varsa hepsini kestirmeye girişir. Bu iki bin kişinin arasında kraliçenin arkadaşı, Prenses Lamballe de vardır.

Temple’daki kraliyet ailesinin bu tüyler ürpertici olaylardan hiç haberi olmaz; öyle ya, canlı seslerden, basılı sözlerden apayrı yaşamaktadırlar. Yalnızca, aniden tehlike çanlarının çalmaya başladığını işitirler; Marie-Antoinette belanın bu bronzdan kuşlarını iyi bilmektedir. Bilmektedir ki, onların kanat çırpan çınlamaları şehrin üstünde uçuşmayagörsün, bir fırtına çıkacak; derken herhangi bir uğursuzluk çıkagelecektir. Kuledeki mahpuslar heyecan içinde fısıldaşmaktadır. Acaba sonunda Braunschweig Dükü taburlarıyla gelmiş kapılara dayanmış mıdır? Devrime karşı bir devrim mi patlak vermiştir?

Aşağıda, kilitli giriş kapısında ise nöbetçilerle Belediye memurları alabildiğine heyecan içinde düşünüp tartışmaktadır; çünkü onlar daha fazlasını bilmektedirler. Önden koşup gelen haberciler, devasa bir kalabalığın varoşlardan sökün ettiği, en önde, bir mızrak üzerinde Prenses Lamballe’in kesilmiş başını, saçları savrula savrula, taşıyıp getirdikleri ve çıplak, lime lime olmuş, orası burası kopmuş gövdesini arkalarından sürükledikleri haberini vermiştir; şüphe yoktur ki, bu insanlıktan çıkmış cani güruhu, kandan ve şaraptan sarhoş bir halde, şimdi son, yamyamca bir zafer daha tatmak ve Marie-Antoinette’e ölmüş arkadaşının kanı çekilmiş başını ve herkesin inandığı üzere uzun zaman ahlaksızlığına alet ettiği gövdesini o çıplak ve mahvedilmiş haliyle göstermek isteyecektir. Nöbetçiler çaresizlik içinde, Komün’e haberci gönderip askerî yardım isterler; çünkü kendileri böyle çılgın kitlelere karşı duramayacaklardır; fakat o hilekâr Pétion her zaman olduğu gibi, tehlike belirince ortadan kaybolur; takviye gelmez ve derken gösteri alayı o korkunç ganimetiyle giriş kapısının önünde tepinmeye başlar. Kumandan kitleyi daha da kudurtmamak ve zorla içeriye girmesini önlemek için, ki bu kraliyet ailesi için cinayet demek olacaktır, oyalama yoluna gider; bu Bacchus alayını önce Temple arazisinin en dış avlusuna alır ve kalabalık hemen, çamurlu bir sel gibi kapıdan içeri dolar.

Yamyamlardan ikisi çıplak gövdeyi bacaklarından tutmuş sürüklemekte, bir başkası elinde kanlı iç organlarını kaldırmakta, bir üçüncüsü bir mızrak üzerinde prensesin benzi beyaza dönmüş kanlı başını taşımaktadır. Bu av ganimetiyle yukarıya, kuleye çıkmak ve kraliçeyi, söyledikleri üzere, orospusunun başını öpmeye zorlamak istemektedirler. Bu çılgın kalabalığa karşı güç kullanmak hiçbir işe yaramayacaktır; bunun üzerine Komün komiserlerinden biri hile yolunu dener. Milletvekili olduğu taşıdığı resmî kuşaktan belli olan bu adam sessiz olunmasını ister ve bir konuşma yapar. Kalabalığa, yem olsun diye, önce bu büyük eyleminden ötürü bir övgü düzer ve başı, bütün Paris’i kat ederek göstermenin daha yerinde olacağını, böylece bütün halkın bu “ganimet”e “zaferin ebedî abidesi” olarak hayranlığını gösterebileceğini söyler. Ne mutlu ki bu dalkavukluk hedefine ulaşır ve sarhoşlar vahşi bağırışlarla çekip gider, çıplak gövdeyi caddelerde, Kraliyet Sarayı’na kadar sürüklerler.

Bu arada kulede kapalı olanlar sabırsızlanmıştır. Aşağıda öfke içindeki bir kalabalığın karmakarışık çığlıklarını işitmekte, ne istediğini ise anlamamaktadırlar. Fakat bu karanlık fırtınanın uğultusunu Versailles ve Tuileries baskını günlerinden bilmekte ve nöbetçilerin yüzleri bembeyaz, heyecan içinde herhangi bir tehlikeyi savuşturmak üzere noktalarına koşturduğunu görmektedirler. Kral huzursuzluk içinde, ulusal muhafızlardan birinden bilgi almak ister. “Eh, bayım,” diye yanıt verir adam bir telaş, “madem bilmek istiyorsunuz: Size Madam Lamballe’in kafasını göstermek istiyorlar. Size yalnızca, pencerede görünmenizi tavsiye edebilirim, eğer halkın yukarı çıkmasını istemiyorsanız.”

Bu sözler üzerine kısık bir çığlık işitilir: Marie-Antoinette bayılıp yere yığılmıştır. “Enerjisinin kendisini yüzüstü bıraktığı tek an bu olmuştur,” diye yazacaktır kızı daha sonra.

Üç hafta sonra, 21 Eylül günü, caddeler yine bir uğultuyla dolar. Mahpuslar tekrar huzursuzluk içinde dışarıya kulak kabartır. Fakat bu kez halkın öfkesi homurdanmakta değil, sevinci coşup taşmaktadır; aşağıdan, gazete satıcılarının özellikle yükselttiği seslerinden, Konvansiyon’un kraliyetin kaldırılmasına karar verdiğini öğrenirler. Ertesi gün milletvekilleri artık kral olmayan Kral’a tahttan indirildiğini bildirmeye gelir. Sonuncu Louis –şimdiden sonra böyle denecektir kendisine, bunun yerini o aşağılayıcı “Louis Capet” ismi alıncaya kadar– bu haberi Shakespeare’in II. Richard’ı kadar büyük bir soğukkanlılıkla karşılar.

Ne yapmalı bir kral? Boyun mu eğmeli? Kral boyun eğecektir. Tahtından mı indirilmeli? Kral buna uyar. Kralın adı mı ortadan kalkmalı? Önemi yok, nasıl isterseniz öyle olsun.

Bir gölgeden ışık almak mümkün değildir, çoktan iktidarsız kalmış birinden iktidar beklenemez. Her tür aşağılanmaya çoktan alışıp dumura uğramış bu adam, itiraz edecek tek sözcük bulamaz, Marie-Antoinette de bulamaz; belki şimdi ikisi de üstlerinden bir yükün kalktığı hissi içindedir. Çünkü bundan böyle yalnızca kendi kaderlerinden sorumludurlar, devletinkinden değil, artık yanlış yapacakları, ihmal edecekleri bir şey kalmamıştır ve kendilerine belki tanınacak olan bir parçacık hayattan başka bir şeyle uğraşmaları gerekmeyecektir. Şimdi en iyisi sevinci, küçük, insani şeylerde bulmaktır, kıza dikişlerinde ya da klavsen çalmakta yardım etmek, oğlanın büyük, tutuk, çocuksu yazısıyla yaptığı okul ödevlerini düzeltmek (tabii, şimdi hep atik davranıp çocuk yine –Nasıl anlasın altı yaşında bir oğlan bu olup biteni?– o binbir güçlükle öğrendiği “Louis Charles Dauphin” ismini yazmışsa kâğıdı yırtmak gerekir). Mercure de France’ın son sayısındaki bulmacalar çözülür, aşağıya, bahçeye inilip sonra yine yukarı çıkılır, şöminenin üstündeki eski saatin alabildiğine yavaş ilerleyişi seyredilir, uzaktaki damlar üzerinde dumanın kıvrılarak yükselmesine bakılır, sonbahar bulutlarının kışı getirişine bakılır. Her şeyden önce de: Bir zamanlar olan unutulmaya çalışılır ve gelecek olan, kaçınılmaz biçimde gelmek zorunda olan düşünülmeye çalışılır.

Şimdi, öyle görünmektedir ki, devrim hedefine ulaşmıştır. Kral tahttan indirilmiş, itiraz etmeden feragat göstermiş, çoluk çocuğuyla sessiz sedasız, kulesinde oturmaktadır. Fakat her devrim öne doğru yuvarlanan bir toptur. Devrimin başını çeken ve çekmeye devam etmek isteyen, bu topu yürüten kişi olarak, dur durak demeden arkasından koşadurmak zorundadır, dengesini koruyabilmek için: Akan bir gelişmenin içinde durakalmak olmaz. Bunu her parti bilmekte ve bu yüzden, ötekilerin arkasında kalmaktan korkmaktadır. Sağcılar ılımlılardan, ılımlılar solculardan, solcular kendi en uç kanatları olan Jirondenlerden, Jirondenler ise Montagnard’lardan220, önderler halktan, generaller askerlerden, Konvansiyon Komün’den, Komün seksiyonlardan korkar ve işte bütün grupların birbirinden duyduğu bu bulaşıcı korku da her birinin içindeki gücü alabildiğine ateşli bir yarışa çevirir; herkesin ılımlı görünme korkusu, yalnızca bu korku olmuştur, Fransız Devrimi’ni asıl hedefini bu kadar ötesine taşıran ve ona o sel gibi inen, kendi kendini devirip geçen hızı veren şey. Devrimin kaderi, kendi kendine tanımış olduğu bütün dinlenme anlarını silip geçmek, hedeflerini, elde edilir edilmez, daha da yükseltmek olmuştur. Başlangıçta, Kral’ın etkisiz hale getirilmesiyle, sonra tahttan indirilmesiyle üstüne düşeni yerine getirdiğini sanır devrim. Fakat altında tahtı, başında tacı olmayan bu zavallı tehlikesiz adam hâlâ bir semboldür; hele cumhuriyet, yüzyıllardan beri toprak altında yatan kralların kemiklerini bile çıkarıp çoktan toprak olanı bir kez daha yakmak istiyorsa, canlı bir kralın gölgesine bile nasıl tahammül edebilir ki? Böylece önderler, herhangi bir geri dönüşü kesin olarak önlemek için, XVI. Louis’nin siyasi ölümünün arkasından bedenen ölümünün de gelmesi gerektiği inancına varır. Kökten bir cumhuriyetçi için, cumhuriyet binası ancak harcı, kral kanıyla karılmışsa kalıcı olabilecektir; çok geçmeden daha az köktenci olan başkaları da, halkın gözüne girme yarışında geri kalmaktan korktuklarından, onlara katılır ve aralık ayında Louis Capet’nin mahkeme edilmesi kararlaştırılır.

Temple’da bu karar, aniden bir komisyonun belirip “bütün kesici eşya”nın, yani bıçakların, makasların, çatalların kendisine teslim edilmesini istemesiyle öğrenilir: Şimdiye kadar yalnızca detenu, gözaltına alınmış olan kişi böylece sanık olarak belirlenmektedir. Bundan başka XVI. Louis, ailesinden ayrılır. Aynı kulede, en yakınlarının yalnızca bir kat altında oturuyor da olsa, ki önlemin gaddarlığı böylece bir kat daha artmaktadır, o günden itibaren ne karısını, ne çocuklarını görmesine izin verilir. Bütün bu kader haftaları boyunca kendi karısı bir kere olsun kocasıyla konuşamayacak, davanın nasıl ilerlediğini, ne sonuca vardığını öğrenemeyecektir. Hiçbir gazeteyi okumasına izin yoktur, kocasının avukatına bir şey soramaz; talihsiz kadın korkunç bir gerilim içindeki bütün bu zamanı yalnız geçirmek zorundadır. Bir kat aşağıda, yalnızca bir duvarla ayrılmış olarak, kocasının ağır adımlarını işitir, onu göremez, onunla konuşamaz: tamamen saçma bir önlemin getirdiği, dile gelmez bir eziyet. Ve 20 Ocak günü bir belediye memuru Marie-Antoinette’in yanına gelip biraz sıkıntılı bir sesle, kendisine bugün istisnai olarak ailesiyle birlikte alt kata, kocasının yanına inme izni verildiğini söylediğinde, Kraliçe bu lütfun korkunçluğunu hemen kavrar: XVI. Louis ölüme mahkûm edilmiştir, kendisi kocasını ve çocukları da babalarını son defa göreceklerdir. Bu trajik âna hürmeten –yarın giyotine çıkacak olandan artık tehlike gelmez– Belediye’nin dört memuru ailenin bu son beraberliğinde karıyı, kocayı, kız kardeşi ve çocukları ilk defa yalnız bırakırlar; vedalaşmayı yalnızca bir camlı kapı arkasından izlerler.

Hükmü verilmiş Kral’la hem kavuşma ve hem de derhal, ebediyen vedalaşma zamanı olan bu duygulandırıcı görüşmede bulunan olmamıştır; basılmış bütün betimlemeler özgür biçimde, romantikçe uydurulmuş şeylerdir ve keza, böyle bir saatin trajik tarafını zamanın o yapmacık üslubu içinde, göz yaşartıcı bir dokunaklılığa indirgemeye çalışan o gravürler de uydurmadır. Çocuklarının babasıyla bu vedalaşma, Marie-Antoinette’in hayatındaki en acılı anlardan biri olmuştur, bundan niçin kuşku duymalı ve bunun sarsıcılığını niçin daha da artırmaya çalışmalı? Ölüme mecbur, ölüme mahkûm birini, en yabancısı bile olsa, son adımlarını atmadan önce görmek dahi insani duygulara sahip bir insan için zaten allak bullak olmaya yetecek bir eziyet olur; oysa Marie-Antoinette, bu adamı –gerçi hiçbir zaman tutkuyla sevmemiş ve kalbini çoktan bir başkasına vermiştir, fakat yine de yirmi yıl günbegün yanında yaşamış, ona dört çocuk doğurmuştur– geçirdikleri o hareketli zaman içinde hep iyi, babacan ve fedakâr biri olarak bilmiştir. Başlangıçta yalnızca devlet iradesiyle, bir hayat boyu beraber olmak üzere birleştirilen bu iki kişi, eskiden, o aydınlık senelerinde olduğundan çok, kulede geçirdikleri şu karanlık zaman içinde insan olarak birbirlerine yakınlaşmıştır. Ve ayrıca, Kraliçe bilmektedir ki, çok geçmeden onun ardından kendisi de bu son basamağı atlamak zorundadır. Kocası yalnızca kısa bir mesafeyle önden gitmektedir.

Ömrü boyunca bela getirmiş olan yönü, sinirden tamamen yoksun oluşu, Kral için bu çetin sınavda, bu en uç, bu en son saatinde bir kazanca dönüşür; başka zamanlar katlanılmaz derecedeki o kıpırtısızlığı XVI. Louis’ye bu can alıcı anda belli bir ahlak büyüklüğü verir. Ne korku ne de heyecan gösterir; yan odadaki dört kurul üyesi, onun bir kere olsun sesini yükseltip hıçkırdığını işitmez. Acınacak derecede zayıf olan bu adam, bu yerini dolduramayan kral, veda saati geldiğinde bütün hayatı boyunca gösterebildiğinden fazla güç ve onur gösterir. Mahkûm herhangi bir akşam olduğu gibi, saat onda yerinden kalkar ve böylece aileye yanından ayrılması işaretini verir. Gayet açık seçik belirttiği bu isteği karşısında Marie-Antoinette itiraz etmeye, hele kocası iyi niyetli bir kandırmaca olarak, ertesi sabah saat yedide bir kere daha yanına çıkacağını söyledikten sonra hiç cesaret edemez.

Sonra ortalık sessizleşir. Kraliçe yukarıdaki odada yalnız kalır, gece olur, uzun ve uykusuz bir gece başlar. Nihayet gün ağarır ve günle birlikte hazırlıkların o korkunç gürültüleri de uyanır. Marie-Antoinette tekerlekleri ağır bir arabanın avluya girdiğini işitir, merdivenlerde bir aşağı bir yukarı inip çıkan adımlar, adımlar, durmadan adımlar: Bu şimdi rahip midir, yoksa Belediye’nin delegasyonu mu, yoksa cellat mı gelmiştir çoktan? Uzakta, yürüyüp gelen alayların davulları dövülmektedir, ortalık gittikçe aydınlanır, gün açar, çocuklarının elinden babalarını, kendi elinden onca yılın dürüst, saygılı, cömert yoldaşını alacak saat gittikçe yaklaşır. Odasında mahpus, kapısının önünde aman dinlemez bekçiler bekleyen bu keder içindeki kadının, o birkaç merdiveni inmesine, bir şey duymasına, ne olup bittiğine ilişkin herhangi bir şey görmesine izin verilmez ve o şimdi belki de, olanları gerçekte olduğundan bin kat daha büyük bir dehşetle içinde yaşamaktadır. Sonra altındaki katta birden, korkunç bir sessizlik hâkim olur. Kral binadan çıkmıştır, ağır araba onu infaz yerine doğru götürmektedir. Bir saat sonra da giyotin, bir zamanlar Avusturya Arşidüşesi, sonra Dauphine, sonunda da Fransa Kraliçesi olan Marie-Antoinette’e yeni bir isim verecektir: Dul Madam Capet.

217. Haçlı Seferleri döneminde kurulmuş, dinsel ve askerî amaçlı şövalye tarikatı. (Y.N.)

218. (Fr.) Ulusal tıraş (giyotin bıçağıyla). (Ç.N.)

219. Fransız Devrimi sırasındaki Kurucu Meclis. (Y.N.)

220. Fransız Devrimi sırasında, burjuvazinin radikal kanadını oluşturan, Jean-Paul Morat önderliğindeki konvansiyon üyeleri. “Dağlılar” anlamına gelen isimleri, mecliste en yüksek sıralarda oturmalarından kaynaklanır. (Y.N.)

Conciergerie

Başka bir kadın daha uyandırılmıştır bu gece, Madam Richard, Conciergerie gardiyanının karısı. Akşam geç vakit kendisine aniden, Marie-Antoinette için bir hücre hazırlaması emri getirilmiştir; dükler, prensler, kontlar, piskoposlar, burjuvalardan, her sınıftan kurbandan sonra demek Fransa Kraliçesi de ölüler evine gelmektedir. Madam Richard korkar. Çünkü hâlâ, halktan bir kadın için, “kraliçe” kelimesi devasa bir çanın çınlaması gibi, insanın kalbine saygı titreşimleri göndermektedir. Bir kraliçe, onun çatısının altında bir kraliçe! Madam Richard hemen yatak takımlarının arasından en has, en beyaz ketenleri çekip çıkarır; keza başı üstünde bıçağın sallandığı General Custine, Mainz fatihi, sayısız yıllar önce meclis odası olarak hizmet görmüş olan parmaklıklı hücresini terk edecektir; alelacele bu karanlık mekân Kraliçe için hazırlanır. Açılır kapanır bir demir karyola, iki şilte, iki hasır koltuk, bir baş yastığı, hafif bir yorgan, sonra bir de tuvalet testisi ve rutubetli duvara eski bir halı: Kraliçe’ye bundan fazlasını vermeye cesaret edemez. Sonra hepsi o eskinin de eskisi, taştan yapılmış, yarısı yerin altındaki binada beklemeye başlar.

Saat sabah üçte birkaç arabanın takırtısı duyulur. Önce ellerinde meşalelerle jandarmalar karanlık koridora girer, sonra limonata tüccarı Michonis –bu esnek yapılı insan Batz skandalından yakayı sıyırmayı başarmış ve hapishaneler başmüfettişi olarak makamını korumuştur– onun arkasında, kırpışan ışık altında Kraliçe ve arkasında tek canlı olarak zindanda kendisine eşlik etmesine izin verilen küçük köpeği. Saat ilerlemiş olduğundan ve ayrıca, Conciergerie’de Fransa Kraliçesi Marie-Antoinette’in kim olduğu bilinmezmiş gibi yapmak komedi olacağından, onu kütüğe kayıt işleminden geçirmekten vazgeçer ve dinlenmek üzere hemen hücresine gitmesine izin verirler. Gardiyanın karısının hizmetçisi, taşralı, genç bir kızcağız, yazma bilmeyen ve yine de Kraliçe’nin son yetmiş yedi gününe dair en gerçek ve en sarsıcı raporları borçlu olduğumuz Rosali Lamorlière perişan bir halde bu solgun, siyah elbiseli kadının arkasından içeri süzülür ve kendisine soyunmakta yardım edebileceğini söyler. “Sağ ol, evladım,” diye yanıt verir Kraliçe, “kimsem kalmayalı beri işimi kendim görüyorum.” Önce saatini duvardaki bir çiviye asar, kendine tanınan kısa ama yine de sonsuz zamanı ölçebilmek için. Sonra soyunur ve yatağa yatar. Tüfeği dolu bir jandarma içeri girer, sonra kapı kapanır. Trajedinin son perdesi başlamıştır.

Conciergerie, bu Paris’te de bilinir, dünyada da, siyasi cürümlüler içinde en tehlikeli olanları için seçilmiş hapishanedir; buranın giriş defterine bir ismin yazılması pekâlâ bir ölüm belgesi olarak geçerli sayılabilir. Saint-Lazare’dan, Carmes’dan, Abbaye’den, bütün diğer cezaevlerinden günün birinde dünyaya tekrar dönülür, Conciergerie’den asla, ya da pek pek nadir hallerde. Demek ki, Marie-Antoinette de, kamuoyu da bu ölüler evine götürülüşün ölüm dansını çalan kemanın ilk yay darbesi olduğunu düşünmeden edemeyecektir (zaten böyle düşünmeleri istenmektedir de). Aslında, Konvansiyon henüz Kraliçe’nin, bu değerli rehinenin, davasını öyle çarçabuk görmeyi hiç düşünmemektedir. Bu meydan okurcasına nakil yalnızca, Avusturya’yla durmadan, ağır ağır sürüp giden mübadele pazarlıkları üzerinde bir kamçı etkisi yapmalıdır, bir “acele edin” jesti, siyasi bir baskı aracı; fakat Konvansiyon’da avaz avaz ilan edilen dava açma işi, fiilen bir kenarda bekletilir. “Ölümün kabul salonu”na o gösterişler içinde yapılan ve tabii ki bütün dış ülkelerin gazetelerinde (Refah Komisyonu’nun istediği de budur) bir dehşet çığlığıyla yanıt bulan nakilden üç hafta sonra bile, Devrim Mahkemesi’nin savcısı Fouquier-Tinville’in eline tek bir dosya bile geçmemiştir; o tumturaklı duyurudan sonra Konvansiyon’un ya da Komün’ün kamuya açık tartışmalarında bir daha Marie-Antoinette’ten söz edilmemiştir. Gerçi Père Duchesne’inde Hébert, devrimin pis iti, ara sıra ürümekte, “Orospu (grue) artık nihayet Samson’un kravatını kendi denemeli,” ve “Cellat kancık kurdun başıyla kegel225 oynamalı,” demektedir. Fakat daha ileriyi düşünen Refah Komisyonu bırakır Hébert konuşsun, “Avusturyalı kancık kaplanı mahkûm etmek için neden bu kadar mırın kırın edildiğini, neden delil aranıp durulduğunu, oysa ona karşı adil olunmak isteniyorsa, boynundaki onca kan borcunu ödeyebilmesi için kıyım kıyım kıyılmasının yerinde olacağı”nı söylesin – bütün bu lafazanlık ve çığırtanlık, gözü yalnızca savaş haritasında olan Refah Komisyonu’nun gizli planlarını bir parmak olsun yerinden oynatmaz. Kim bilir, bu Habsburglu kızı daha ne işe yarayacaktır, belki de pek yakında yarayacaktır, çünkü temmuz günleri Fransız ordusu için belalı olmuştur. Müttefik birlikleri her an Paris’e doğru yürüyebilir; ne diye bu kadar değerli bir kanı boşuna akıtmalı! Onun için bırakırlar, Hébert tepinip bağırsın; çünkü böylesi, Marie-Antoinette’in yakında idam edileceğinin tasarlandığı görüntüsünü güçlendirmektedir: Gerçekten, Konvansiyon, Kraliçe’nin kaderini askıda tutar. Marie-Antoinette serbest bırakılmaz, mahkûm da edilmez. Kılıcı yalnızca, güzelce görülür bir şekilde, başının üzerinde tutarlar ve arada bir pırıldayan ağzını biraz eğerler, Habsburg Hanedanı’nı korkutacaklarını ve nihayet, nihayet pazarlıklara oturmaya razı edeceklerini umdukları için.

Uğursuzluk odur ki, Marie-Antoinette’in Conciergerie’ye götürüldüğü haberi, kan bağı olan akrabalarının kılını bile kıpırdatmaz: Marie-Antoinette, Kaunitz için yalnızca Fransa’nın hükümdarı olduğu sürece Habsburg siyasetinin aktifler hanesinde bir kalem oluşturmuştur; tahtından indirilmiş bir kraliçe, bahtsız bir kadının özel hayatı bakanlara, generallere, imparatorlara vız gelip tırıs gider; diplomasi duygusallık tanımaz. Yalnızca birinin, tamamen güçsüz birinin kalbine bu haber ateş gibi saplanır: Fersen. Kız kardeşine çaresizlik içinde şöyle yazar:

Kıymetli Sophie’m, benim bir ve biricik dostum,

Şu an belki o dehşetli haberi, kraliçenin Conciergerie Hapishanesi’ne nakline ve şu aşağılık Konvansiyon’un kendisini Devrim Mahkemesi’ne çıkarma kararnamesine dair haberi öğrenmiş bulunuyorsun. Bu andan beri ben artık yaşamıyorum; çünkü benim gibi ortada olmak, hissettiğim bütün o acıları çekmek yaşamak demek değildir. Hiç değilse kurtuluşu için bir şey yapabilseydim, tahmin ederim ki daha az acı çekerdim. Fakat oraya buraya ricalarda bulunmaktan başka bir şey yapmamak, bu benim için dehşetli bir şey. Ne çektiğimi yalnızca sen hissedebilirsin, benim için her şey kaybolmuştur, üzüntüm ebediyen sürecek ve yalnızca ölüm bana bu üzüntüyü unutturabilecektir. Hiçbir şeyle meşgul olamıyor, ağır bir imtihandan geçmiş, bu haysiyetli prensesin felaketinden başka bir şey düşünemiyorum. Ne hissettiğimi ifade edecek kuvvetim bile yoktur. Onu kurtarmak için hayatımı feda ederdim, fakat edemiyorum; benim için en büyük saadet onun için, onu kurtarmak için ölmek olurdu.

Birkaç gün sonra da, “Nefes aldığım havayı kendime çok görüyorum, onun korkunç bir hapishanede kapalı olduğunu gözümün önüne getirince. Bunu düşünmek kalbimi parçalıyor, hayatımı zehir ediyor ve ben durmadan ıstırapla hiddet arasında gidip geliyorum,” diye yazar. Fakat ne önemi vardır bu küçük, olmasa da olur Mösyö von Fersen’in her şeye kadir bir genelkurmay karşısında, bilge, yüce ve büyük siyaset karşısında? Ne yapabilir ki, öfkesini, hayal kırıklığının acısını, çaresizliğini, içini kasıp kavuran, ruhunu tutuşturan bütün o cehennem ateşini durup durup bir yarar sağlamayan ricalara dökmekten, kabul odalarını dolaşıp birbiri ardınca askerlere, devlet adamlarına, prenslere, mültecilere bir Fransa kraliçesinin, Habsburg hanedanından bir prensesin aşağılanıp öldürülmesine böyle rezilce bir serinkanlılıkla seyirci kalınmaması için yalvarmaktan başka. Fakat her tarafta karşısına o yan çizen nazikçe kayıtsızlık çıkar, hatta Marie-Antoinette’in sadık Eckart’ını, Kont Mercy’ yi bile “buz gibi” (de glace) bulur. Mercy, Fersen’in her girişimini saygılı fakat kararlı bir şekilde reddeder ve ne yazıktır ki, tam da bu konuda kendi kişisel garezinin işe karışmasına fırsat verir: Mercy, Fersen’in kraliçeye geleneklerce izin verilenden daha yakın olmasını hiç affetmemiştir ve tutup da kraliçenin âşığından –onu seven ve yaşamasını isteyen tek kişiden– direktif alacak değildir.

Fakat Fersen, dediğinden dönmez. Bütün insanlarda karşılaştığı kendi içindeki ateşten böylesine dehşetli bir şekilde farklı olan bu buz soğukluğu onu çileden çıkarmaktadır. Mercy işe yaramayınca, kraliyet ailesinin öbür sadık dostuna, zamanında Mirabeau’yla pazarlıkları yürütmüş olan La Marck Kontu’na yönelir. Burada daha insanca bir anlayış bulur. La Marck Kontu, Mercy’ye yollanır ve bu yaşlı adama, çeyrek yüzyıl önce Maria Theresia’ya verdiği, kızını son ânına kadar koruyacağı sözü hatırlatılır. Masa başına geçip Avusturya’nın başkumandanı Coburg Prensi’ne kararlı bir mektup yazarlar: “Kraliçe henüz doğrudan doğruya tehdit altında değilken etrafını saran vahşileri uyandırmamak endişesiyle sükût edilmekteydi. Bugün, bir caniler mahkemesine teslim olunduğuna göre, onu kurtarmak için alınacak her tedbir sizin gözünüze bir vazife olarak görünmelidir.” Mercy, La Marck’ ın teşvikiyle, Paris üzerine hızla ilerlenerek orada dehşet uyandırılmasını; diğer bütün askerî harekâtın bu en gerekli olan sefer lehine ertelenmesini talep eder. “Bırakınız, size,” diye uyarır Mercy, “böyle bir anda harekete geçmezsek, günün birinde hepimizin duyacağı üzüntüden bahsedeyim. Bizden sonra gelenler bu kadar büyük bir cürümün muzaffer orduların gelişinden yalnızca birkaç saat önce işlenebildiğine ve orduların buna mani olmaya çalışmamış olduğuna inanmayacaktır.”

Marie-Antoinette’in vakit geçmeden kurtarılması yolundaki bu çağrı maalesef, zayıf ve her şeyden önce felaket ahmak bir adama, dar kafalının tekine yönelmektedir. Başkumandan Prens Coburg’un cevabı da ona göre olur. Nullité’si226 ile meşhur bu prens, sanki 1793’te henüz Malleus Maleficarum227 ve Engizisyon zamanlarında yaşanıyormuşçasına, “Majesteleri Kraliçe’nin şahsına karşı en ufak bir kuvvet kullanılması halinde, son yakalanan Konvansiyon üyelerinden dördünün derhal canlı canlı tekerlek işkencesine tabi tutulması” teklifini yapar. Mercy de, La Marck da kibar, rafine asilzadelerdir, bu ahmaklık karşısında samimi olarak ürkmüşlerdir ve böyle bir budalayla görüşmelerde bulunmanın bir manasının olmadığını anlarlar; bunun için La Marck, Mercy’ye, hemen Viyana Sarayı’na yazması için yalvarır: “Hemen bir başka ulak gönderiniz, orada bütün tehlikenin anlaşılmasını temin ediniz, en ciddi endişeleri dile getiriniz, ki zaten fazlasıyla yerinde endişelerdir. Viyana’da nihayet anlaşılmalıdır ki, tarih eğer günün birinde şöyle söyleyebilecekse, bu İmparator hükümeti için pek ayıp, hatta cesaret edip söyleyeyim, uğursuz olacaktır: O dev gibi, muzaffer Avusturya’dan kırk mil ötede, Maria Theresia’nın kızı, kurtarılması için bir denemede bulunulmuş olmaksızın, giyotine yatırılmıştır. Bu, imparatorumuzun tacındaki plaketin üstünde silinmez bir leke olacaktır.” Bununla da kalmayıp o biraz ağırkanlı, yaşlı beyefendiyi daha da ateşlendirmek için, Mercy’ye yönelik kişisel bir uyarısını ekler: “Şuna dikkati çekmeme müsaade ediniz: Beşeriyetin daima adilane olmayan hükmü halihazırdaki müessif şartlar altında, eğer sarayımızı en baştan itibaren ve tekrar tekrar sarsalayıp içinde bulunduğu şu uğursuz vurdumduymazlıktan uyandıracak olmazsanız, sizin, bütün dostlarınızca hürmetle bilinen hakiki hissiyatınızı doğru olarak takdir etmeyecektir.”

Böyle bir uyarının dürttüğü ihtiyar Mercy sonunda atağa kalkarak Viyana’ya yazar:

Kendime soruyorum, halaları Altes’in tehdidi altında bulunduğu kaderin yalnızca seyircisi olarak kalmak ve onu bu kaderin elinden almaya ya da hatta zorla çekip almaya çalışmamak İmparator’un haysiyet ve menfaatleriyle bağdaşır mı? (...) İmparator bu şartlar altında hususi vecibeler yerine getirmek mükellefiyetinde değil midir? (...) Unutulmamalıdır ki, hükümetimizin tavrı günün birinde bütün dünya tarafından muhakeme olunacaktır; eğer Majesteleri İmparator onu kurtarmak için ne çaba göstermiş ne de fedakârlıkta bulunmuş olursa, bu hükmün gayet sert olacağından endişe etmek gerekmez midir?

Bir elçi için oldukça büyük bir cesaretle yazılmış bu mektup umursamazlıkla, saray kaleminin kim bilir hangi dosyasına yerleştirilir ve orada cevaplandırılmadan tozlanmaya bırakılır. İmparator Franz parmağını bile kımıldatmayı düşünmemektedir; sakin sakin Schönbrunn’da gezintilerini yapmakta, Coburg sakin sakin kışlasında bekleyip askerlerini yürüyüş talimlerine çıkarmakta, bu arada, en kanlı savaşta bile kaybedebileceğinden fazlası da firar etmektedir. Bütün hükümdarlar sakin, kayıtsız ve tasasız kalmaya devam eder. Öyle ya, o ezelî Habsburg Hanedanı için şerefin azıcık daha çoğu ya da azı ne ifade eder ki! Marie-Antoinette’in kurtuluşu için kimse parmağını oynatmaz ve Mercy içinin acısıyla, öfkeye kapıldığı bir anda şöyle der: “Gözlerinin önünde giyotine götürülüyor bile olsa, yine kurtarmayacaklar.”

Coburg’dan, Avusturya’dan medet umulası değildir, prenslerden, mülteciler ve akrabalardan da – o zaman Mercy ile Fersen kendi başlarıyla son çareyi denerler: rüşvet. Dans üstadı Noverre ve para işleriyle uğraşan karanlık bir adam üzerinden Paris’e para gönderilir: Bu paranın hangi ellerde eriyip gittiğini kimse bilmiyor. Önce Danton’a ulaşmaya çalışılır, çünkü o –Robespierre’in burnu doğru koku almıştır– genel olarak yanına yaklaşılır biri sayılmaktadır; gariptir ki, bazı izler de Hébert’e doğru gitmektedir ve –her ne kadar rüşvet işlerinde mutat olduğu üzere, elde kanıt yoksa da– gariptir ki, aylardan beri sarası tutmuş gibi, grue nihayet “alaşağı edilsin” diye tepinip bağıran bu baş çığırtkan, şimdi birdenbire, Marie-Antoinette’in gerisingeriye Temple’a götürülmesini ister olmuştur. Bu karanlık pazarlıklar ne ölçüde başarılı olmuş ya da başarı ihtimali göstermiştir, bunu kim bilebilir? Ne olursa olsun, bu altın gülleler çok geç fırlatılmıştır. Çünkü bu becerikli dostları Marie-Antoinette’i kurtarmaya çalışırken, alabildiğine beceriksiz bir dost onu uçuruma itivermiştir bile: Ömrü boyunca hep olduğu gibi, dostları başına düşmanlarından daha büyük bir bela açmıştır.

225. (Alm.) Bowling. (Y.N.)

226. (Fr.) Değersizlik, niteliksizlik. (Ç.N.)

227. “Cadı Çekici”. 1487’de Dominiken rahipleri Henricus Institoris ve Jacob Sprenger tarafından yayımlanmış, cadıların işlediği suçları ve bu suçların nasıl cezalandırılacağını anlatan kitap. (Y.N.)

Duruşma

Conciergerie’de geçen yetmiş gün, Marie-Antoinette’i yaşlı ve hastalıklı bir kadın haline getirmiştir. Gün ışığına alışkanlığını tamamen kaybetmiş gözleri şimdi kızarmış, gözyaşlarından iltihaplanmıştır, dudakları son haftalarda çektiği ağır, dinmek bilmez kan kaybı yüzünden dikkati çekecek derecede solgundur. Artık üstüne sık sık çöken yorgunlukla mücadele etmek zorunda kalmakta, hekim kendisine günde birkaç defa kalbi kuvvetlendirici ilacını vermektedir. Fakat bilir ki, bugün tarihî bir gün başlamaktadır, bugün yorgun olamaz, mahkeme salonunda hiç kimse bir kraliçenin ve imparator kızının zayıflığıyla alay edememelidir. Yorulmuş bedeninden, çoktan durulup dinmiş duygularından olanca zindeliği bir kere daha çekip çıkarmalıdır, sonra bu beden uzun zaman, sonsuza kadar dinlenebilir. Yalnızca iki şey vardır, Marie-Antoinette’in yeryüzünde yapacağı: başı dik olarak kendini savunmak ve başı dik olarak ölmek.

Fakat içi kararlılıkla dolu olan Marie-Antoinette, mahkeme karşısına dış görünüşüyle de saygınlık uyandıracak gibi çıkmak istemektedir. Halk hissetmelidir ki, bugün sanık olarak mahkeme salonunda gördüğü kadın bir Habsburgludur ve bütün tahttan indirme kararnamelerine rağmen bir kraliçedir. Ağarmış saçını başka zaman olduğundan daha büyük bir özenle ortadan ayırır. Başına pileli, taze kolalanmış, beyaz bir keten bone oturtur, bunun iki yanından aşağı matem tülü inmektedir; Marie-Antoinette Devrim Mahkemesi’nin karşısına XVI. Louis’nin, Fransa’nın son kralının dul karısı olarak çıkmak ister.

Saat sekizde büyük salonda hâkimlerle jüri üyeleri, başkan olarak Robespierre’in memleketlisi Herman, savcı olarak Fouquier-Tinville toplanırlar. Jüri üyeleri bütün sınıflardan derlenmiştir, eski bir marki, bir cerrah, bir limonatacı, bir müzisyen, bir matbaacı, bir perukacı, eski bir rahip ve bir marangoz; savcının yanında, duruşmanın seyrini denetlemek için, Güvenlik Komisyonu’nun birkaç üyesi yer almıştır. Salon ise tıka basa doludur. Yüz yılda bir kere çıkar, bir kraliçeyi idam mahkûmu sandalyesinde görme fırsatı.

Marie-Antoinette sakin bir tavırla içeri girer ve yerini alır; kendisine kocasına olduğu gibi özel bir koltuk ayrılmamıştır, çıplak bir tahta sandalyedir oturacağı yer; hâkimler de XVI. Louis’nin bir merasim havası içinde yapılan duruşmasında olduğu gibi, Ulusal Meclis’in seçilmiş temsilcileri değil, o karanlık vazifesini her gün, herhangi bir zanaat gibi icra eden jüridir. Fakat seyirciler, Marie-Antoinette’in bitkin ama yılgınlık taşımayan yüzünde heyecanın ve korkunun bir işaretini boşu boşuna arar. Dimdik, kararlı tavrıyla duruşmanın başlamasını bekler. Hâkimlere de, salona da sükûnetle bakmakta ve gücünü toplamaktadır.

İlk olarak Fouquier-Tinville ayağa kalkar ve iddianameyi okur. Kraliçe hemen hiç dinlememektedir. Karşısına çıkarılacak ne varsa zaten bilmektedir. Dün her birini avukatıyla incelemiştir. Bir kere olsun, en sert suçlamalarda bile, başını kaldırmaz, parmakları kayıtsızlıkla sandalyesinin kolu üzerinde oynamaktadır, “piyano çalar gibi”.

Sonra kırk bir tanığın resmî geçidi başlar: Yeminleri uyarınca, “nefret ve korku hissetmeksizin hakikati, bütün hakikati” söyleyeceklerdir. Dava telaş içinde hazırlandığından –son günlerde gerçekten işi başından aşkındır zavallı Fouquier-Tinville’in, sıra Jirondenlere gelmiştir bile, Madam Roland’a ve daha yüzlercesine– bu yüzden çeşit çeşit suçlama herhangi bir zaman ya da mantık silsilesi olmaksızın, karmakarışık bir halde öne sürülür. Tanıklar kâh 6 Ekim günü Versailles’da, kâh 10 Ağustos günü Paris’te olanlardan, kâh devrimden önceki, kâh sonraki suçlardan bahsetmektedir. Bu ifadelerden çoğunun bir değeri yoktur, birkaçı düpedüz gülünçtür, örneğin hizmetçi kız Milot’nunki: 1788 yılında Coigny Dükü’nün herhangi birine, Kraliçe’nin ağabeyi İmparator’a iki yüz milyon gönderdiğini söylediğini duyduğunu iddia etmektedir; ya da daha da çılgınca olanı: Marie-Antoinette yanında, Orléans Dükü’nü öldürmek için iki tabanca taşımıştır. Ne var ki iki tanık Kraliçe’nin para havalelerini gördüklerine yemin etmektedir; fakat bu can alıcı belgelerin asılları ortaya konulamaz; Marie-Antoinette’in İsviçreli muhafızların kumandanına göndermiş olduğu iddia edilen bir mektup da keza ortada yoktur: “Sizin İsviçrelilere güvenilebilir mi, icap ettiği zaman cesurca direnecekler mi?” Marie-Antoinette’in elinden çıkmış tek bir yazılı kâğıt konulmamıştır ortaya, Temple’ da el konulan, içinde özel eşyasının olduğu mühürlü pakette de kanıt olabilecek bir şey yoktur. Çocuklarıyla kocasının saçlarından birer perçem, Prenses Lamballe’in ve gençlik arkadaşı olan Hessen-Darmstadt Eyalet Kontesi’nin minyatür portreleri, not defterinde çamaşırcısı olan kadınla hekiminin adresi: İddia makamının işine yarayacak tek bir nesne çıkmaz. Bu yüzden savcı durup durup genel suçlamalara dönmeye çalışır; fakat Kraliçe, bu defa hazırlıklıdır, belki ön soruşturmada olduğundan da daha sağlam, daha emin bir şekilde yanıt verir. İş şunun gibi tartışmalara dökülür:

“İçinde tertip ettiğiniz eğlencelerde daima ilahe gibi ortaya çıktığınız küçük Trianon’un tadilatı ve mefruşatı için lazım gelen parayı nereden aldınız?”

“Bu masraflar için bir fon tahsis edilmişti.”

“Bu fon herhalde epey büyüktü; çünkü o küçük Trianon devasa meblağlara mal olmuş olsa gerek.”

“Küçük Trianon’un dev meblağlara ve hatta benim kendimin istediğinden de fazlasına mal olduğu doğru olabilir. İnsan gitgide daha çok masrafa gömülüyor. Ayrıca, her şeyin aydınlatılmasını ben, herkesten daha çok arzu ederim.”

“Madam La Motte’u ilk defa görüşünüz küçük Trianon’da olmadı mı?”

“Ben onu hiçbir zaman görmedim.”

“La Motte, o meşhur kolye skandalında sizin kurbanınız değil miydi?”

“Olamazdı, çünkü kendisini tanımıyordum.”

“Demek onu tanıdığınızı inkâr etmekte ısrarlısınız?”

“Benim sistemim inkâr etmek değildir. Ben hakikati söyledim ve söylemeye devam edeceğim.”

Eğer daha bir umut olsa, Marie-Antoinette de bu umuda kapılacaktır; çünkü tanıkların çoğu tamamen çuvallamıştır. Onun korktukları arasından biri olsun onu cidden töhmet altına sokamamıştır. Savunması gittikçe şiddetlenir. Savcı, eski kralı etkileyerek, istediği her şeyi ona yaptırdığını iddia ettiğinde şu yanıtı verir: “İnsanın birisine fikir vermesi ile bir işi yaptırması farklı şeylerdir.” Duruşma sırasında başkan, ifadesinin oğlunun açıklamalarıyla tezat içinde olduğuna dikkatini çektiğinde, küçümseyen bir ifadeyle şöyle der: “Sekiz yaşında bir çocuğa istenileni söyletmek kolaydır.” Gerçekten tehlikeli sorularda ise dikkatli bir, “Bilmiyorum, hatırlamıyorum,” ile açık vermemeye çalışır. Böylece Herman bir kere bile gerçekdışı ya da çelişkili olduğu açık bir ifadesini yakalayıp kendine zafer payı çıkaramaz; saatler boyunca pür dikkat dinleyen halk bir kere bile, öfkeyle bağırarak laf atacak, bir nefret gösterisinde bulunacak ya da yurtseverce bir alkış tutturacak kadar coşmaz. Duruşma anlamsız ve ağır bir şekilde, çoğu yeri sağlam olmayan bir zeminde sürüp gider. Can alıcı, sanığı gerçekten yere seren bir ifadenin gelmesinin ve suçlamaya hareket getirmesinin zamanıdır. Hébert bu sansasyonu nihayet, o dehşetli ensest suçlamasıyla sağlayacağını sanır.

Hébert öne çıkar. Kararlılıkla, inanmış olarak, iyice duyulur yükseklikte bir sesle akıllara ziyan suçlamasını tekrarlar. Fakat çok geçmeden, bu suçlamanın inanılmaz tarafının inandırıcı bir etki yapmadığını, bütün salonda hiç kimsenin bu yozlaşmış anneye, bu insanlıktan çıkmış kadına karşı öfkeli laflar atarak nefret gösterisinde bulunmadığını fark eder; herkes dilsiz gibi oturmaktadır, sararmış ve çarpılmış bir halde. Bu zavallı haydut da o zaman, ortaya özellikle rafine bir psikolojik-politik yorum getirmek zorunda hisseder kendini. “Farz edebiliriz ki,” diye açıklar ahmak herif, “bu canice zevkin temelinde eğlenme ihtiyacı değil, bu çocuğu bedenen kendine tabi kılmak yolundaki siyasi emel bulunmaktaydı. Yani Dul Madam Capet umut etmiştir ki, oğlu günün birinde tahta çıkacaktır, kendisi de o zaman, bu yaptığı ahlaksızlıklar sayesinde, kendinde oğlunun hareket tarzını tayin etme hakkını bulacaktır.”

Fakat tuhaftır ki, dünya tarihine geçen bu alıklık karşısında da dinleyiciler, neredeyse bozum edercesine bir sessizlik içinde kalır. Marie-Antoinette yanıt vermez ve hakir gören bir ifadeyle Hébert’den ötelere bakar. Bu kudurmuş rezil sanki Çince konuşmuşçasına bir kayıtsızlık içinde ve yüzünde hiçbir şey belli etmeden sandalyesinde oturmakta, etkilenmemiş görünmektedir. Başkan Herman da, bütün bu suçlamayı duymamış gibi yapar. Töhmet altında bırakılan annenin buna ne söyleyeceğini sormayı kasten unutur – ensest suçlamasının bütün dinleyicilerde, özellikle kadınlar arasında yaptığı nahoş etkiyi çoktan fark etmiştir, bunun için alelacele, bu saçma suçlamayı hemen hasıraltı eder. Derken, ne talihsizliktir ki, jüri üyelerinden biri, başkana bunu hatırlatma gayretkeşliğini gösterir: “Yurttaş Reis, sizi zanlının, Yurttaş Hébert’in iddiasına göre, kendisiyle oğlu arasında geçmiş olan hadiseler hakkında izahatta bulunmadığına dikkat göstermeye davet ederim.”

Başkana artık kaçacak yer kalmamıştır. İçinden gelen hisse aykırı da olsa, artık zanlıya bu soruyu sormak zorundadır. Marie-Antoinette başını gururla ve ani bir hareketle kaldırır –genellikle kuru bir anlatımı olan Moniteur’de yer alan yazıda bile, “Bu esnada zanlı heyecanlanmış görünmekte,” denilecektir– ve yüksek sesle, dile gelmez bir aşağılamayla yanıtını verir: “Eğer yanıt vermediysem, tabiat bir anneye karşı böyle bir ithama herhangi bir yanıt vermeme yolunda direndiği içindir. Burada bulunan bütün annelere yöneliyorum.”

Ve gerçekten salonu, yer altından gelen bir köpürme gibi, güçlü bir hareket sarar. Halktan gelen kadınlar, işçi, balıkçı, örgücü kadınlar nefeslerini tutmuş, esrarengiz bir bağ içinde şunu hissetmektedirler: Bu kadına yapılanla bütün cinslerine hakaret edilmiştir. Başkan susmaktadır, o meraklı jüri üyesi de bakışlarını indirmiştir. İftiraya uğrayan kadının sesindeki acılı öfkenin vurgusu herkesi yakalamıştır. Hébert sessiz sedasız tanık mahallinden çekilir, başardığı işten gurur duyacak halde değildir. Herkes ve belki kendisi de hissetmektedir ki, suçlaması Kraliçe’nin en güç saatinde büyük bir ahlaki zafer kazanmasına yardım etmiştir. Aşağılayacağı şeyi yüceltmiştir.

Aynı akşam bu olayı öğrenen Robespierre, Hébert’e karşı duyduğu kızgınlığı dizginleyemez. O bağırıp çağıran halk ajitatörleri arasında tek siyasi kafa olan Robespierre, dokuz yaşına ermemiş bir oğlana kendi annesine yönelik olarak, korkunun ya da suçluluk duygusunun esin kaynağı olduğu saçma sapan bir suçlamayı çekip kamuoyu önüne çıkarmanın ne kadar çılgınca bir budalalık olduğunu hemen kavrar. “Hébert olacak bu ahmak,” der arkadaşlarına öfke içinde, “tutuyor kadına bir de zafer bahşediyor.” Bayağı demagojisiyle, başıbozuk hareketleriyle devrimin kutsal davasını kirleteduran bu serseri kalfa, Robespierre için zaten fazla yorucu hale gelmiştir; o akşam içinden kararını verir: Bu lekeyi temizleyecektir. Hébert’in Marie-Antoinette’e savurduğu taş dönüp kendi üzerine düşer, ölümcül bir şekilde. Birkaç ay daha geçsin, o da aynı arabada aynı yoldan geçecek, fakat Marie-Antoinette kadar cesur olamayacak, öyle ki ülküdaşı Ronsin kendisini azarlamak zorunda kalacaktır: “İş yapmanın sırasıyken adice gevezelik ettin. Şimdi hiç değilse ölmeyi öğren.”

Marie-Antoinette zaferini hissetmiştir. Fakat dinleyiciler arasında bir sesin de hayretle fısıldadığını duyar: “Görüyor musun, ne kadar da gururlu!” Bunun üzerine avukatına sorar: “Cevabıma pek fazla haysiyet yüklemedim ya?” Fakat avukatı yatıştırır: “Madam, siz ne iseniz öyle kalın, o zaman fevkalade olursunuz.” Marie-Antoinette bir gün boyunca daha mücadele edecektir, dava ağır ağır sürüklenip gider, dinleyiciler ve taraflar yorulur; fakat kanamalarından dolayı bitkin halde olsa ve aralarda bir kâse çorbadan başka bir şey yemese bile, tavrıyla da, kafasıyla da kararlı ve dimdik halini korur. “İnsan bu ruhta bulunan ve bu kadar uzun ve dehşetli bir oturumun yorgunluğuna katlanmak için lazım gelen kuvvetin ne kadar büyük olduğunu tasavvura çalışmalı,” diye yazacaktır vekili anılarında, “bütün bir halkın karşısında sahnede, kana susamış düşmanlarıyla mücadele ederken onların kurduğu bütün tuzakları savuşturmak ve bu arada hem tavrını bozmamak, hem doğru ölçüyü tutturmak ve kendi kendinin gerisine düşmemek.” On beş saat mücadele etmiştir ilk gün; ikinci gün, nihayet, başkan sorgunun bittiğini ilan edip zanlıya kendi lehine ekleyeceği bir şey daha olup olmadığını soruncaya kadar ise on iki saatten fazla. Marie-Antoinette kendinden emin bir tavırla yanıt verir: “Dün şahitleri henüz tanımıyordum, bana karşı ne ifade vereceklerini bilmiyordum. Şimdi, içlerinden biri bile bana karşı müspet tek bir tane suçlama ortaya koymamış bulunuyor. Yalnızca XVI. Louis’nin karısı olduğumdan ve onun her verdiği karara uymak mecburiyetinde bulunduğumdan başka ilave edeceğim bir şey yoktur.”

Bundan sonra Fouquier-Tinville ayağa kalkar ve toparlayarak iddia makamının talebinin gerekçesini sunar. Görevlendirilmiş iki avukat oldukça mülayim bir yanıt verirler: Herhalde, XVI. Louis’nin avukatının, pek kararlı bir şekilde Kral’dan yana çıktığı için, giyotine gönderilmek istendiğini hatırlarlar; bunun için daha çok, Kraliçe’ nin masumiyetini iddia etmek yerine, halkın merhametine seslenirler. Başkan, kendi tarafından jüri üyelerine suç sorusunu yöneltmeden önce, Marie-Antoinette salondan çıkarılır, mahkeme heyeti ve jüri yalnız kalırlar. Şimdi, bütün tumturaklı laflardan sonra, Başkan Herman açık seçik, nesnel bir biçimde konuşur: O ne oldukları belirsiz türlü türlü suçlamaları bir kenara bırakır ve bütün soruları özlü bir formül halinde birleştirir. Dediğine göre, Marie-Antoinette’i dava eden, Fransız halkıdır; çünkü beş yıldan beri olan bütün siyasi olaylar ona karşı tanıklık yapmaktadır. Bu bakımdan, jüri üyelerine dört soru soracaktır:

Birincisi: Dışarıdaki güçlerle ve cumhuriyetin düşmanlarıyla ortak olarak, bunlara para yardımı yapmak, Fransız topraklarına girme imkânı sağlamak ve silah yoluyla zafer kazanmakta destek olmak hedefiyle gizli işler ve haberleşmeler yapıldığı kanıtlanmış mıdır?

İkincisi: Avusturya Hanedanı’ndan Marie-Antoinette, Dul Madam Capet’nin böyle gizli işlere katılmış ve böyle haberleşmeleri yürütmüş olduğu kanıtlanmış mıdır?

Üçüncüsü: Memlekette bir içsavaş çıkarmak için bir komplo, gizli bir örgütlenme oluşturulduğu kanıtlanmış mıdır?

Dördüncüsü: Louis Capet’nin dul karısı, Avusturya Hanedanı’ndan Marie-Antoinette’in, bu komploya katıldığı kanıtlanmış mıdır?

Jüri üyeleri sessizce kalkar ve bir yan odaya çekilir. Gece yarısını geçmiştir. İnsan kalabalığının iyice ısıttığı salonda mumlar titreşmekte, yürekler de onlarla birlikte gerilim ve merak içinde çarpmaktadır.

Ara soru: Jüri üyelerinin hukuken nasıl karar vermesi gerekirdi? Başkan son talebinde davanın bütün o siyasi kılıfını bir kenara atmış ve suçlamaları aslında tek bir suçlamaya indirmiştir. Jüri üyelerine Marie-Antoinette’i doğaya aykırı eğilimli, zina yapan, ensest suçu işleyen, müsrif bir kadın olarak görüp görmedikleri değil, yalnızca, eski kraliçenin dış memleketlerle bağlantı içinde olup olmadığı, düşman ordularının zaferiyle memlekette içsavaş çıkmasını isteyip istemediği, bu zaferi destekleyip desteklemediği sorulur.

Peki, Marie-Antoinette bu suç bakımından, hukuken suçlu mudur, suçu kanıtlanmış mıdır? Bu iki tarafı keskin sorunun yanıtı da ancak iki türlü olabilir. Kuşkusuz ki Marie-Antoinette –ki davanın güçlü tarafı budur– cumhuriyet açısından gerçekten suçludur. Bildiğimiz gibi, düşman niteliğindeki yabancı ülkelerle sürekli bağlantı içinde olmuştur. Marie-Antoinette, Fransa’nın askerî saldırı planlarını Avusturya elçisine teslim etmekle, tam iddianın anladığı anlamda, vatan hainliği suçunu gerçekten işlemiştir, kocasına tahtını ve özgürlüğünü geri verebilecek her yasal ve yasadışı çareye kayıtsız şartsız başvurmuş ve başvurmaya hazır olmuştur.

Demek ki iddia haklı bir nedene dayanmaktadır. Fakat –bu da davanın zayıf tarafıdır– bu iddia hiçbir şekilde kanıtlanmış değildir. Marie-Antoinette’in cumhuriyete karşı hainlik işlediğini hiç kuşku bırakmayacak şekilde kanıtlayan belgeler bilinmektedir, basılmıştır; Viyana’da Devlet Arşivi’nde, Fersen’in geride bıraktığı belgeler olarak saklanmaktadırlar. Fakat bu davaya 16 Ekim 1793’te, Paris’te bakılmıştır ve o zaman bu belgelerden bir tanesi bile savcının eline geçebilmiş değildir. O gerçekten işlenen vatan hainliği suçunun gerçekten geçerli tek bir belgesi bile, bütün dava boyunca, jüri üyelerinin önüne konulabilmiş değildir.

Demek dürüst, etki altında olmayan bir jüri için durum pek zor olacaktır. İçlerinden gelen sesi dinleseler, bu on iki cumhuriyetçi üyenin de Marie-Antoinette’i mutlaka mahkûm etmesi gerekecektir; çünkü içlerinden biri bile kuşku duyamaz ki, bu kadın cumhuriyetin ölümcül düşmanıdır, kraliyet iktidarını taviz vermeden, oğlu hesabına tekrar fethedebilmek için elinden geleni yapmıştır. Fakat hukuk, harfiyen alındığında, Kraliçe’nin tarafındadır: Suçun gerçek kanıtı eksiktir. Cumhuriyetçi olarak Kraliçe’yi suçlu görebilirler, yemin etmiş jüri üyeleri olarak ise kanıtlanmış suç dışında bir suç tanımayan kanunu saymak zorunda kalacaklardır. Fakat ne mutlu ki, küçük yurttaşların bu vicdan çatışmasına düşmesi hiç gerekmez. Çünkü bilirler ki, Konvansiyon kesinlikle adil bir hüküm istememektedir. Konvansiyon onları buraya karar vermeleri için göndermiş değil, gelip devlet için tehlikeli bir kadını mahkûm etmeleri emriyle getirmiştir. Ya Marie-Antoinette’in başını teslim edecek ya da kendi başlarından olacaklardır. Onun için bu on iki kişi aslında yalnızca göstermelik bir istişare içindedirler ve eğer bir dakikadan fazla düşünür görünüyorlarsa, bu yalnızca, aslında çoktan apaçık bir emir varken düşünülüp danışılıyormuş aldatmacasını sağlamak içindir.

Jüri üyeleri sabah saat dörtte sessizce salona dönerler, hükümlerini bir ölüm sessizliği beklemektedir. Oybirliğiyle, Marie-Antoinette’in kendisine atfedilen cürümler bakımından suçlu olduğunu ilan ederler. Başkan Herman dinleyicileri uyarır –şimdi, gece yarısından bu kadar zaman sonra, çok kimse kalmamış, yorgunluk pek çoğunu evine sürmüştür– onaylayıcı her türlü işaretten kaçınacaklardır. Sonra Marie-Antoinette salona alınır. Yalnızca onun, saat sabahın sekizinden beri kesintisiz olarak mücadele eden bu kadının henüz yorgun olmaya hakkı yoktur. Kendisine jüri üyelerinin kararı okunur. Fouquier-Tinville ölüm cezası talep eder; ceza oybirliğiyle kabul edilir. Sonra başkan mahkûma herhangi bir şikâyette bulunup bulunmayacağını sorar.

Marie-Antoinette, jürinin kararını ve hükmü hiç kımıldamadan, tamamen sakin bir şekilde dinlemiştir. En ufak bir şey bile dışa vurmaz, ne bir korku, ne bir öfke, ne bir zayıflık işareti. Başkanın sorusuna yanıt olan bir söz söylemez, yalnızca hayır anlamında başını sallar. Arkasına dönmeden, kimsenin yüzüne bakmadan salonu saran suskunluğun içinden geçip yürür, basamakları iner, hayatından, bu insanlardan yorulmuştur ve bütün bu ufak eziyetlerin artık bittiğinden derin bir memnunluk duymaktadır. Artık yalnızca son saat için sağlam durmak gerekmektedir.

Bir an için, karanlık koridorda fazlasıyla yorulup zayıf düşmüş gözleri iyi göremez, ayağı basamağı bulamaz, duraklar, sendeler. Bir telaş, o daha düşmeden, jandarma subayı Teğmen Busne, duruşma sırasında ona bir bardak su verme cesaretini bulabilmiş tek kişi, destek vermek için kolunu uzatır. Bunun için ve ayrıca, ölüm mahkûmuna eşlik ederken şapkasını elinde taşıdığı için, hemen başka bir jandarma tarafından ihbar edilecek ve kendini savunmak zorunda kalacaktır: “Bunu yalnızca düşmesine mani olmak için yaptım ve aklıselim sahibi olan kimse bunda başka bir sebep bulamayacaktır; çünkü merdivende düşseydi, hemen bir komplo ve ihanet yaygarası çıkardı.” Kraliçe’nin iki vekili de oturum bittikten sonra gözaltına alınır; Kraliçe’nin kendilerine gizlice yazılı bir mesaj vermiş olabileceği düşünülerek üstleri aranır; hâkimler, o zavallı hukukçular, bu kadının yıkıcı enerjisinden mezara bir adım kala bile korkmaktadır.

Fakat bütün bu korkunun ve endişenin kaynağı olan o zavallı, kanı çekilmiş ve yorgun kadının bütün bu çekişmelerden artık haberi olmayacaktır; sakin ve umursamaz biçimde hapishanesine çekilmiştir o. Artık hayatı yalnızca saatlerle sayılıdır.

Küçük odada, masanın üstünde iki mum yanmaktadır. Bunları ölüm mahkûmuna son bir lütuf olarak sunmuşlardır, sonsuz geceden önceki gecesini karanlıkta geçirmek zorunda kalmasın diye. Şimdiye kadar fazlasıyla dikkatli olan hapishane bekçisi bir başka ricayı da artık geri çevirmeye cesaret edemez: Marie-Antoinette bir mektup yazmak için kâğıt ve mürekkep ister; yalnızlığının son ve en karanlık saatlerinde kendisi için endişelenen kimselere bir kez daha sözünü ulaştırmayı arzu etmektedir. Bekçi mürekkep, tüy kalem ve katlanmış bir kâğıt getirir ve sabahın ilk kızıllığı parmaklıklı pencereden bakarken, Marie-Antoinette son gücüyle son mektubunu yazmaya başlar.

Goethe, vaktiyle, insanın ölümden önceki son ifadeleri hakkında şu harika sözü söylemiştir: “Hayatın sonunda toparlanmış olan zihinde, o zamana değin düşünülmemiş düşünceler belirir; bunlar mesut ecinniler gibidir, geçmişin zirveleri üzerine pırıl pırıl kurulurlar.” Bu ölüm mahkûmunun son mektubu üzerinde de böyle esrarengiz bir veda ışığının pırıltısı vardır; Marie-Antoinette’in, ruhunu, kocasının kız kardeşi ve artık çocuklarının da hamisi olan Madam Elisabeth’e yazdığı bu veda mektubunda olduğu kadar güçlü ve berraklığa kararlı bir şekilde toparladığı hiç görülmüş değildir. Küçük, eski püskü bir hapishane masasında yazılmış bu kâğıdın üstündeki satırların yazılışı Trianon’daki o altın kaplamalı yazı masasından uçup giden bütün o kâğıtlardakilerden daha sağlam, daha emin, neredeyse erkekçedir; dil burada daha saf bir biçim almakta, duygu artık çekingenlik göstermemektedir: Sanki ölümün estirdiği iç fırtına bu trajik kadının felaket demek olacak kadar uzun bir zaman boyunca kendi derinliğini görmesine engel olan huzursuzluk bulutlarını yırtıp atmıştır. Marie-Antoinette yazar:

Sana, sevgili kardeşim, son defa yazıyorum. Az önce mahkûm edildim, yalnızca cürüm işlemişler için olan, rezilane bir cezaya değil, aynı zamanda ağabeyini yeniden bulmaya. Onun kadar masum olarak, ben de onun son anlarındaki haline benzeyeceğimi umut ederim. Sakinim, vicdanından gelen bir itham olmayınca insan nasıl olursa öyle. Zavallı çocuklarımı terk edeceğime derinden üzülüyorum. Bilirsin ki, ben yalnızca onlar için yaşadım ve senin için, benim iyi, şefkatli kardeşim. Sen, bizimle kalmak için, dostluğun uğruna her şeyi feda etmiş olan sen – ne vaziyette bırakıyorum seni! Davanın iddianamesi vesilesiyle öğrendiğime göre kızımı, senden ayırmışlar. Ah, benim zavallı küçüğüm! Ona yazmaya cesaret edemiyorum, mektubumu almayacaktır – bu mektubun bile senin eline geçip geçmeyeceğini bilmiyorum. İkisi için de sana hayır duamı gönderiyorum. Umarım ki ileride, büyüdükleri zaman, seninle bir araya gelebilsinler ve senin şefkatli itinanı tadabilsinler. İkisi de, durmadan onlara öğrettiğimi hatırlasın: Prensipler ve insanın kendi vazifelerini sıkı sıkıya takip etmesi hayatın en mühim temelidir; birbirlerine gösterecekleri dostluk ve itimat onları mesut edecektir. Abla olarak kızım, daha büyük olan tecrübesinin ve dostluğunun kendisine ilham edeceği tavsiyelerle kardeşine her zaman destek olması gerektiğini hissetsin. Oğlum ise ablasına, dostluktan ileri gelen her türlü ihtimamı ve hizmeti göstersin. Nihayet ikisi de, ömürlerinin her vaziyeti içinde yalnızca birlikleri sayesinde sahiden mesut olacaklarını hissetsin. Bizi misal alsınlar! Dostluğumuz bize çektiğimiz acılar içinde ne kadar çok teselli vermiştir! Ve saadet, eğer insan bir dostla paylaşabiliyorsa, çift kat tat verir. Fakat insan kendi ailesinde olduğundan daha şefkatli, daha içten bir dostu nerede bulabilir? Oğlum babasının burada ihtiyaten tekrar ettiğim son sözlerini asla unutmasın: Asla bizim ölümümüzün intikamını almaya gayret etmesin!

Sana yüreğimi çok acıtan bir meseleden bahsetmek isterim. Bu çocuğun sana ne kadar ıstırap vermiş olacağını biliyorum, onu affet, sevgili kardeşim, onun önündeki büyük gençliği düşün ve bir çocuğa istenen şeyi söyletmenin, hatta kendisinin bile anlamadığı şeyi söyletmenin ne kadar kolay olduğunu düşün. Umut ederim ki, senin ikisine de gösterdiğin sevginin ve şefkatin kıymetini bileceği bir gün gelecektir.

Sana son düşüncelerimi de açmadan edemeyeceğim. Bunları davanın başından itibaren yazmak isterdim, fakat yazmama müsaade edilmemiş olması bir tarafa, dava o kadar çabuk seyretti ki, yazmaya hakikaten vakit de bulamazdım.

Yalnızca İncil’e inanarak, Roma-Katolik inancı içinde, atalarımın dininin, terbiyesini aldığım ve daima bağlı kaldığım dinimin inananı olarak ölüyorum. Herhangi bir ruhani teselli bekleyemeyeceğim için, burada bu dinin rahiplerinin kalmış olup olmadığını bilmediğim için ve yanıma gelseler dahi, bulunduğum yer kendilerini fazlasıyla büyük tehlikelere sokacak olduğu için, Tanrı’dan hayatta olduğum müddetçe işlediğim bütün günahların affını dilerim. Umut ederim ki, iyiliği ile O, bir nice zamandır ruhumun merhametinden ve âlicenaplığından istifade etmesi için kendisine tevcih ettiğim bütün dualarım gibi, son dualarımı da dinleyip kabul edecektir.

Tanıdığım herkesten ve hususiyetle senden, sevgili kardeşim, sizlere bilmeden vermiş olabileceğim her acı için beni affetmenizi dilerim. Ben bütün düşmanlarımı kendileri vasıtasıyla gördüğüm her kötülükten dolayı affetmekteyim. Burada halalara ve bütün erkek ve kız kardeşlerime elveda diyorum. Benim dostlarım vardı. Onlardan ilelebet ayrılmış olduğumu bilmek ve onların acısının farkında olmak, ölürken yanımda götürdüğüm en büyük ıstıraplar arasındadır. Hiç değilse, son ânıma kadar onları düşündüğümü bilsinler.

Elveda, iyi, şefkatli kardeşim! Bu mektup eline geçsin! Beni unutma! Seni ve zavallı çocuklarımı bütün kalbimle kucaklarım! Tanrım, onları ilelebet terk etmek ne kadar yürek paralayıcı bir şeymiş! Elveda, elveda! Bundan sonra artık yalnızca dinî vazifelerimle meşgul olacağım. Kararlarımda serbest olmadığım için, belki yanıma bir rahip göndereceklerdir. Fakat şurada beyan ederim ki, ona tek bir sözcük söylemeyeceğim ve tamamen yabancı biri gibi muamele edeceğim.

Sonra mektup birden kesilir, son bir söz, bir imza olmaksızın. Herhalde yorgunluk basmış, Marie-Antoinette gerisini yazamamıştır. Masanın üstünde iki mum hâlâ yanmaktadır, onların alevi belki de orada yaşayan insanın ömründen uzun sürecektir.

Karanlıktan gelen bu mektup hitap ettiği kimselerden neredeyse hiçbirine ulaşamamıştır. Marie-Antoinette mektubu, cellat içeriye girmeden az önce, görümcesine iletilmek üzere zindancıbaşı Bault’a verir; Bault ancak ona kâğıt, kalem vermeye yetecek ölçüde insanlık gösterebilmiş; fakat bu vasiyeti izin almadan yerine getirecek cesareti gösterememiştir. (İnsan ne kadar çok kellenin düştüğünü görürse, kendisininki hesabına da o kadar çok korkar!) O da tutar, mektubu kuralınca sorgu hâkimi Fouquier-Tinville’e teslim eder, beriki parafını atar, fakat o da yerine ulaştırmaz. Sonra, iki yıl sonra, birçok kimseyi Conciergerie’ye götürmesi için çağırdığı arabaya Fouquier’nin kendisinin de binme sırası geldiğinde, evrak kaybolur; varlığını dünyada Courtois adında alabildiğine önemsiz bir adamdan başka hiç kimse bilmez, tahmin de etmez. Ne rütbe ne de fikir sahibi olan bu milletvekiline Robespierre’in tutuklanmasından sonra Konvansiyon tarafından bu kişinin geride bıraktığı kâğıtları düzene sokma ve yayınlama görevi verilmiştir; ve bu iş sırasında, bir zamanlar tahta kundura imalatçısı olan bu adamın kafasında, devletin gizli kâğıtlarını ele geçiren birinin elinde ne büyük bir güç tuttuğuna dair bir ışık yanar. Çünkü Robespierre’e fazla yaklaşmış bütün milletvekilleri şimdi eskiden selam bile vermedikleri o değersiz Courtois’nın etrafında dört dönüp kuyruk sallamakta, Robespierre’e yazdıkları mektupları geri vermesi için ne büyük vaatlerde bulunmaktadırlar. “Demek ki,” der deneyimli tüccar, “başkalarının mektuplarından olabildiğince fazlasını kendi çekmeceme atmalı ve ortalığı sarmış olan kargaşadan faydalanıp Devrim Mahkemesi’nin bütün dosyalarını yağmalayıp bunların ticaretini yapmalıyım.” Yalnızca Marie-Antoinette’in bu vesileyle eline geçmiş olan mektubunu saklar, kurnaz tilki: Böyle zamanlarda, böyle değerli bir gizli evrakın günün birinde rüzgârın yönü tekrar değişirse ne işe yarayabileceği belli olmaz. Yirmi yıl saklar ganimetini ve gerçekten, rüzgârın yönü değişir. Tekrar bir Bourbon, XVIII. Louis Fransa Kralı olur ve bir zamanlar ağabeyi XVI. Louis’nin katli yönünde oy kullanmış olanların, yani régicides’in233, fena halde boyunları kaşınmaya başlar. Courtois, XVIII. Louis’ye yaranmak için, riyakârca bir mektup yazar (pek de iyi olmuştur mektup çalmak) ve Marie-Antoinette’in kendisi tarafından “kurtarılan” bu mektubunu hediye olarak takdim eder. Bu adi hilenin faydasını görmez, o da tıpkı ötekiler gibi sürgün edilir. Fakat mektup kazanılmıştır. Bu harikulade veda yazısı, Kraliçe gönderdikten yirmi bir yıl sonra gün ışığına çıkmaktadır. Fakat çok geçtir. Marie-Antoinette’in ölüm saatinden bir selam göndermek istediği hemen herkes de onun arkasından gitmiştir. Madam Elisabeth giyotinde ölmüş, oğlu ya sahiden Temple’da ölmüş, ya da o sırada (gerçeğin tamamı bugün de bilinmez) yabancı bir isim altında kimse tarafından tanınmaksızın ve kaderinin ne olduğu bilinmemecesine dünyanın bir yerlerinde dolaşıp durmaktadır. Sevgilinin selamı Fersen’e de ulaşamaz artık. Fersen’in o mektupta bir kelimeyle bile adı geçmez, fakat yine de – ondan başka kimin için olabilir şu içe işleyen satırlar: “Benim dostlarım vardı. Onlardan ilelebet ayrılmış olduğumu bilmek ve onların acısının farkında olmak ölürken yanımda götürdüğüm en büyük ıstıraplar arasındadır.” Vazife duygusu Marie-Antoinette’e kendisi için en değerli olan kimsenin adını dünya karşısında anmayı yasak etmiştir. Fakat sevgilisinin bu satırları bir gün göreceğini ve bu saklı sözlerden de kendisinin son nefesine kadar, kalpten bağlılığında hiçbir değişme olmadan onu düşündüğünü anlayacağını ummuştur. Ve –Duygunun uzaktan, esrarengiz etkisi!– sanki Fersen de onun bu son saatinde kendisinin yanında olma arzusunu hissetmişçesine, sihirli bir çağrıyı almış gibi, ölüm haberi geldiğinde günlüğünde şu yanıtı verir: “Istıraplarım arasında en korkunç ıstırap, onun o dakikalarda yalnız olmak mecburiyetinde olması, konuşabileceği bir kimsenin tesellisinden mahrum kalmasıdır.” Marie-Antoinette yalnızlığının en uç halinde onu nasıl düşünmüşse, Fersen de aynı anda onu o tarzda düşünmektedir. İki ruh millerce yolla, duvarlarla ayrılmış, her biri öbürüne görülmez, erişilmez halde, aynı anda aynı arzuyu solumaktadır: aklın kavrayamayacağı bir mekân içinde, zamanın ötesinden, göksel titreşimler içinde, Fersen’in düşünceleriyle Marie-Antoinette’in düşünceleri birbirine dokunmaktadır, öpüşen dudaklar gibi.

Marie-Antoinette kalemi elinden bırakır. En zoru aşılmış, herkesle ve her şeyle vedalaşılmıştır. Şimdi birkaç anlığına uzanıp dinlenmeli, güç toplamalıdır. Kendisi için bu hayatta yapılacak pek bir şey kalmamıştır. Yalnızca bir şey vardır artık: ölmek, hem de iyi ölmek.

233. (Fr.) Kral katilleri. (Ç.N.)

Ağıt

O aylarda Paris’te tek bir ölünün ardından uzun zaman düşünülemeyecek kadar çok şey olup bitmektedir. Zaman ne kadar hızlı ilerlerse, insanların hafızası da o kadar kısalır. Birkaç gün, birkaç hafta, derken tamamen unutulmuştur Paris’te, Kraliçe Marie-Antoinette’in başının uçurulup gömüldüğü. Daha infazdan bir sonraki gün Hébert, Père Duchesne’inde şöyle ulumaktadır: “Dişi Veto’nun başının bir çuvala düştüğünü gördüm ve isterdim ki, lanet olasıca (foutre), o gidinin kancık kaplanı otuz altı sırıklı arabada Paris’i geçerken sans-culotte’ların duydukları keyfi tasvir edebileyim... Kahrolası kafası nihayet ayrıldı orospu boynundan ve havalar çınladı –lanet olasıca– ‘Yaşasın cumhuriyet!’ çığlıklarından.” Fakat onu pek dinleyen olmaz, terör yılında herkes kendi kafasından korkmaktadır. Bu arada tabut mezarlıkta gömülmeden kalır, tek bir kişi yüzünden mezar kazılacak değildir ya, pahalıya gelir. Çalışkan giyotinin takviye göndermesi beklenir ve ancak iki düzine biriktiğinde, Marie-Antoinette’in tabutunun üstüne sönmemiş kireç dökülür ve yeni gelenlerle birlikte bir toplu mezara atılır. Bununla her iş bitmiştir. Hapishanede birkaç gün daha Kraliçe’nin küçük köpeği huzursuzca bir aşağı bir yukarı koşup ağlar, odadan odaya gidip koku almaya çalışır, efendisini aramak için bütün şiltelerin üstüne sıçrar, sonra o da kayıtsızlaşır ve gardiyan acıyıp köpeği yanına alır. Ayrıca, belediye dairesine bir mezarcı gelip faturasını verir: “Altı livre Dul Madam Capet’nin tabutu için, on beş livre otuz beş sou mezar ve mezar kazıcılar için.” Sonra bir mübaşir, Kraliçe’nin eski püskü birkaç elbisesini toparlar, bir evrak düzenler ve hepsini bir huzurevine gönderir; fakir, yaşlı kadınlar giyecektir bunları, önceden kime ait olduklarını bilmeden, sormadan. Böylece, Marie-Antoinette adına ne varsa, çağdaşları için ortadan kalkmıştır: Birkaç yıl sonra bir Alman, Paris’e gelip Kraliçe’nin mezarını sorduğunda, bütün şehirde, Fransa’nın eski kraliçesinin nerede gömülü olduğunu gösterebilecek bir kişi bile bulamaz.

Marie-Antoinette’in idamı, sınırların ötesinde de pek heyecan uyandırmaz – zaten beklenen bir şey olmuştur bu. Onu vaktinde kurtaramayacak kadar ödlek davranan Coburg Dükü, çıkardığı bir ordu emrinde ateşli intikam tehditleri savurur. Bu idamla kocaman bir adım daha geleceğin XVIII. Louis’si olmaya yaklaşmış olan Provence Kontu –artık yalnızca, Temple’daki küçük oğlanın saklanması ya da tasviyesi gerekmektedir– görünüşte duygulanmış bir halde, ölenin ardından dinî ayinler yaptırır. Kraliçe’nin kurtarılması için bir mektup bile yazamayacak kadar kayıtsız kalan İmparator Franz, Viyana Sarayı’nda en ağırından matem ilan eder. Hanımlar siyah giyinir, Majesteleri İmparator birkaç hafta tiyatroya gitmez, gazeteler, aldıkları emre uygun olarak, Paris’teki o kötü Jakobenlere kızıp köpüren yazılar yazar. Marie-Antoinette’in Mercy’ye emanet ettiği elmasları teslim alma lütfu gösterilir, sonra da kızını esir alınmış komiserlere karşı değiş tokuş etme lütfu; fakat sonra, koruma çalışmaları için harcanmış paraların tazmini ya da Kraliçe’nin borç senetlerinin ödenmesi söz konusu olunca, Viyana Sarayı’nın kulakları birdenbire işitmez olur. Zaten, Kraliçe’nin idamının pek hatırlatılması da istenmez; bütün dünya karşısında kan bağı olan bir akrabasını rezilce satmakta, imparator vicdanını bile rahatsız eden bir şey vardır. Yıllar sonra bile, Napoléon şunu belirtecektir:

Avusturya Hanedanı’nda, Fransa Kraliçesi üzerine hiç mi hiç söz etmemek kesinlikle itaat edilmesi icap eden bir prensip idi. “Marie-Antoinette” ismini işittiklerinde yere bakar ve lafın seyrini değiştirirler, sanki uygunsuz, hicap verici bir mevzudan kaçmak ister gibidirler. Bu bütün ailenin takip ettiği bir kaidedir ve ecnebi memleketlerdeki temsilcilerine dahi tavsiye edilir.

Haber tek bir insanı kalbinin ortasından vurur: sadıkların en sadığı olan Fersen’i. Bu dehşeti zaten her gün korka korka beklemiştir: “Uzun zamandır kendimi buna hazırlamaya gayret ediyorum ve tahmin ederim ki, bu sebepten haberi büyük sarsıntı hissetmeden karşılayacağım.” Fakat sonra, gazeteler Brüksel’e geldiğinde, beyninden vurulmuşa dönerek kız kardeşine yazar:

Benim için bütün hayatım demek olan kadın ve hiçbir zaman sevmeyi bırakmadığım, hayır, asla, tek bir an bile, ve kendisi için her şeyi feda etmeye hazır olduğum, benim için ne ifade ettiğini şimdi hakikaten hissettiğim ve kendisi için bin ömrü feda etmeye hazır olduğum kadın artık yok. Ah, Tanrım! Niye beni böyle cezalandırdın, neyle hak ettim gazabını? O artık yaşamıyor, ıstırabım en yüksek noktasına erişti ve benim hâlâ ne demeye yaşadığımı havsalam almıyor. Bilmem, nasıl oluyor da ıstırabıma katlanabiliyorum; çünkü ucu bucağı yok ve hiçbir zaman dinemeyecek. Onu daima hatıramda canlı tutacağım, ardından ağlamak için. Benim sadık dostum, ah, niçin ben onun yanında ölmedim, onun için ölmedim o 20 Haziran günü, bu ömrü şimdi ebedi bir ıstırap içinde, ancak benim hayatımla beraber sona erecek suçlanmalar içinde sürükleyip götürmekten daha mesut olurdum, çünkü o taptığım hayali hatıramdan asla silinmeyecek.” Hisseder ki, yaşaması artık yalnızca yas içinde, yalnızca onu düşünerek olacaktır:

Beni dolduran, içinde her şeyi yalnızca benim için birleştiren o biricik nesne yok artık, ona ne kadar tutkun olduğumu asıl şimdi kavrıyorum. Onun hayali beni meşgul etmeyi bırakmıyor, beni takip ediyor ve beni durmadan, her yere kadar takip edecek, ben artık yalnızca ondan bahsedebilirim ve hayatımın en güzel anlarını hatırıma getirebilirim. Paris’te ondan hatıra olarak bulunabilecek olan ne varsa satın almaları için sipariş verdim; onun her şeyi mukaddes, bunlar benim sadıkane hayranlığımın ilelebet hürmet göstereceği mukaddes emanetlerdir.

Kaybını telafi edebilecek bir şey yoktur. Aylar sonra bile günlüğüne şöyle yazar: “Ah, her gün kaybımın ne kadar büyük ve onun her bakımdan mükemmel olduğunu hissediyorum. Onun gibi bir kadın hiçbir zaman yoktu ve hiç olmayacak.” Geçen yıllar sarsıntısını azaltmaz, her şey onun için, elinden alınan kadını hatırlamaya vesile olur. 1796’da Viyana’ya geldiğinde ve orada, İmparatorluk Sarayı’nda Marie-Antoinette’in kızını ilk defa gördüğünde, hissettikleri o kadar güçlü olur ki, gözleri yaşarır: “Merdivenleri inerken dizlerim titriyordu. Pek çok ıstırap ve pek çok sevinç hissediyordum ve çok hislenmiştim.”

Kızı her görüşünde annesini hatırladığından gözleri dolar ve hep de, onun kanından olan bu çocuğun yanında olmayı arzu eder. Fakat kıza bir kere olsun, Fersen’e hitap etme izni verilmez. Sarayın feda ettiği akrabasını unutturmaya yönelik o gizli fermanı mıdır, yoksa Fersen’ in kızın annesiyle olan “affolunmaz” ilişkisini belki de bilen rahibin sertliği midir? Avusturya Sarayı, Fersen’in ziyaretine hoşlanmadan katlanır, ayrılmasından ise pek memnun kalır: Ve bu sadık adam Habsburg Hanedanı’ndan “teşekkür” sözünü işitmeden gider.

Marie-Antoinette’in ölümünden sonra Fersen nemrut, katı bir adam olur. Dünya gözüne adaletsiz ve soğuk, yaşam anlamsız görünmektedir; siyasi hırsı, diplomatik hırsı tamamen sona ermiştir. Savaş yıllarında Avrupa’da elçi olarak dolaşır durur, kâh Viyana’da kâh Karlsruhe’de, Rastatt’ta, İtalya’da, İsveç’tedir; başka kadınlarla ilişkiler kurar, fakat bütün bunlar onu içinden meşgul etmez, teskin etmez; günlüğünde durup durup yeniden, âşığın sonunda yalnızca sevdiği gölge uğruna yaşadığının bir kanıtı belirmektedir. Marie-Antoinette’in ölüm günü olan 16 Ekim’de, yıllar sonra bile şu yazılıdır: “Bugün benim için bir hürmet günü. Kaybettiğim şeyi asla unutamadım, acım, ben kendim ne kadar yaşarsam o kadar yaşayacak.” Fakat Fersen ikinci bir tarihi de hayatının kader günü olarak durup durup yeniden kaydedecektir, 20 Haziran gününü. O gün, Varennes’e kaçış sırasında XVI. Louis’nin emrine uyup da Marie-Antoinette’i tehlike içinde yalnız bırakmış olmasını asla affedememiştir; bugünü hep kendi suçu, telafi edemediği suçunun günü olarak hisseder. Durup durup yeniden, “O gün halk tarafından parça parça edilmek böyle, kalpte sevinç olmaksızın, ruh ithamların ağırlığı altında yaşamaya devam etmekten ve ondan uzun yaşamaktan daha iyi olurdu,” diye yakınır. “Niçin o zaman onun için ölmedim, 20 Haziran’da?” – Günlüğünde kendini hep bu mistik suçlamayla yargılamaya kalkar.

Fakat kader rastlantının benzerliklerini ve sayıların esrarengiz oyununu sever; onun bu romantik dileğini de yıllar sonra yerine getirecektir. Tam bir 20 Haziran günü, Fersen, hayalindeki ölüme kavuşur ve tam da kendisi için istediği gibi kavuşur. Fersen yavaş yavaş, makam sevdasında olmaksızın, isminin verdiği kuvvetle memleketinde güçlü bir adam olmuştur: aristokrat mareşal ve Kral’ın en etkili danışmanı, güçlü bir adam; fakat katı, sert bir adam, geçen yüzyılın anladığı anlamda bir büyük asilzade. Varennes’deki o günden beri, elinden kraliçesini almış olan halktan nefret etmektedir, halk onun için kötü niyetli ayaktakımı, alçak it sürüsüdür ve halk da bu asilzadenin nefretine yürekten bir nefretle karşılık vermektedir. Düşmanları gizliden, bu küstah feodal beyin, Fransa’dan öç almak için, İsveç Kralı olmak ve ulusu savaşa sürüklemek istediğini yayar. Ve 1810 Haziranı’nda İsveç veliahtı aniden ölünce, bütün Stockholm’de izah edilemez biçimde bir söylenti, vahşice tehlikeli bir dedikodu çıkar: Sözde, Mareşal von Fersen, veliahtı, kendisi tahta çıkabilmek için zehirleyip bertaraf etmiştir. Bu andan itibaren Fersen’in hayatı halkın öfkesinin tehdidi altındadır, tıpkı devrim sırasında Marie-Antoinette’in hayatı gibi. Bunun için cenaze günü iyi niyetli ve çeşit çeşit planlardan haberdar olmuş dostları bu inatçı adama cenaze merasimine katılmamayı, ihtiyaten evinde oturmayı tavsiye eder. Fakat gün 20 Haziran’dır, Fersen’in mistik kader günü: Karanlık bir irade, rüyasını gördüğü kısmetine doğru itmektedir kendisini. Ve bu 20 Haziran günü Stockholm’de tam da, on sekiz yıl önce Paris’te, eğer kalabalık Marie-Antoinette’in refakatçisi olarak arabada Fersen’i bulsaydı ne olacak idiyse, o cereyan eder; arabası saraydan tam ayrılmıştır ki, gazap içinde bir ayaktakımı kalabalığı birliklerin kordonunu yırtar, kır saçlı adamı tekme yumruk arabadan indirir ve o savunmasız halinde, sopalarla, taşlarla yere serer. 20 Haziran’a ait rüya sahnesi gerçek olmuştur; Marie-Antoinette’i giyotine taşıyan o aynı vahşi, dizginlenmez unsur tarafından çiğnenmiş olarak, Stockholm Belediyesi önünde kanlar içinde, her yeri kırılmış bir halde yatmaktadır “güzel Fersen”in, son kraliçenin son şövalyesinin cesedi. Hayat onu kadınıyla birleştirememiştir, o da hiç değilse ortak kader günlerinde kadını için sembolik bir ölüme kavuşur.

Fersen’in ölümüyle birlikte, Marie-Antoinette’in hatırasına sevgiyle bağlı olan son kişi de dünyadan ayrılır. Fakat hiçbir insan ve hiçbir hayal, dünyada herhangi bir varlık tarafından gerçekten sevildiği sürece yaşadığından daha uzun zaman gerçek anlamda canlı kalamaz. Fersen’ in ağıtı sadakatin söylediği son sözdür, sonra ortada hiç ses kalmaz. Çok geçmeden, Marie-Antoinette’e sadık kalan başka dostları da ölür, Trianon harap olur, narin bahçeleri viran olur, uyum içinde bir arada oldukları sürece Kraliçe’nin zarafetini yansıtmış olan resimler, mobilyalar mezata çıkarılıp yok pahasına satılır; böylece onun dünyada yaşamış olduğuna dair son görülür iz de kesinkes ortadan kalkar. Ve akan zaman zamana ulanır, kan üstüne kan dökülür, devrim konsüllüğe dönüp söner, Bonaparte gelir, çok geçmeden adı Napoléon olur, İmparator Napoléon olur ve kendine Habsburg Hanedanı’ndan bir başka arşidüşes alıp getirir, yeniden bir uğursuz düğün yapar. Fakat o da, Marie Louise, aynı kanla bağlı akrabası da olsa, kalbinin o muğlak ataleti içinde –bizim anlayışımıza göre kavranır bir şey değildir– kendisinden önce o aynı Tuileries’nin aynı odalarında yaşamış, çile çekmiş kadının acı uykusunu nerede uyuduğunu bir kere bile sormaz: Soluğu henüz o kadar yakın bir insanın, bir kraliçenin, en yakınları ve soyundan gelenler tarafından bu kadar gaddarca bir soğukkanlılıkla unutulduğu asla görülmemiştir. Nihayet bir değişim olur, vicdan azabıyla hatırlayış: Provence Kontu, üç milyonun cesedine basa basa, nihayet XVIII. Louis olarak Fransız tahtına yükselmiştir, nihayet, nihayet hedefine ulaşmıştır o gölgelerde dolaşan oyuncu. Hırsına onca zaman yolu tıkayanlar, XVI. Louis, Marie-Antoinette ve talihsiz oğulları XVII. Louis en sonunda bertaraf edilmiş olduğuna ve ölüler de ayağa kalkıp şikâyette bulunamayacağına göre, niçin arkalarından şatafatlı bir mozole yapılmasın ki? Nihayet şimdi, Marie-Antoinette’in gömüldüğü yerin bulunması için emir verilir (öz ağabeyi asla kardeşinin mezarını sormamıştır). Fakat aradan geçen yirmi iki yıllık rezilce kayıtsızlıktan sonra kolay değildir bu artık, çünkü Madeleine yakınındaki, terörün bin cesetle gübrelediği o adı kötüye çıkmış manastır bahçesinde işin hızı ölü gömücüye tek tek mezarlara işaret koyacak zamanı vermiş değildir; adamlar vaktiyle, o doymak bilmez bıçağın önlerine günbegün itip durduğu gövdeleri taşımış taşımış gömmüşlerdir. Nulla crux, nulla corona, ne bir haç ne bir taç vardır bu bilinmez yeri gösteren; bilinen tek şey, Konvansiyon’un kraliyet cesetlerinin üstüne sönmemiş kireç yığılmasını emretmiş olduğudur. Böylece kazarlar da kazarlar. Sonunda kürek sert bir tabakaya çarpar. Ve yarı yarıya çürümüş bir çorap bağından anlaşılır ki, ıslak topraktan tüyleri ürpererek kaldırdıkları o bir avuç soluk toz, kendi döneminde zarafet ve estetiğin tanrıçası olan, fakat sonradan her türlü azabın seçilmiş ve çilekeş kraliçesi olarak dünyayı ardında bırakan o kadından kalan son izdir.